<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[羊を数えては捨てる RSS Feed]]></title><description><![CDATA[羊を数えては捨てる RSS Feed]]></description><link>https://sheep-null.github.io</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sat, 13 Aug 2022 13:44:09 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[透明な暴力 - 村上春樹「パン屋再襲撃」雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/28/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/28/</guid><pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介する「パン屋再襲撃」［村上春樹『パン屋再襲撃』（文春文庫）所収、引用する際にはページ数のみを表記する］はとある夫婦の「襲撃」を描くものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 物語のあらすじは次のようなものだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ある深夜に夫婦があまりの空腹で眠れなくなってしまった。冷蔵庫にはなにもなくコンビニもない時代なので買い出しにも行けない。深夜に開いているレストランでも探そうと夫が言うものの妻は「それはなにか間違っている」となかなかうまくいかない。悩ましい飢餓感について夫は昔、パン屋を襲撃したことを思い出す。当時、若き夫とその相棒は普通のパン屋にパン強盗をしにいった。パン屋の店主はクラシック音楽のマニアで自分が聴いているレコードを最後まで聴けばパンをいくらでももっていってよいという。若き夫と相棒はその提案を受け入れ音楽を最後まで聞き、好きなだけパンを手に入れて食べることになった。しかし、彼らはそこで混乱してしまったという。パンとワーグナーになんの関係があるのだ、と。この襲撃で彼らの関係は解消され、若き夫も呪いのような状態にかけられることになった。これを聞いた妻はその呪いは今でも夫を苦しめているのだという。夫婦が感じている飢餓感もその呪いであるのだ、と。そして、この呪いを解消するにはもう一度パン屋を襲う必要があるのだ、と。早速二人は車に乗り、なぜか妻が用意していた散弾銃とスキーマスクを不審におもうものの「パン屋再襲撃」を目指して深夜の東京を走り回る。しかし深夜にパンを焼いている店なぞなく途方に暮れていたが妻はマクドナルドの看板を見つけそこを襲うことにしたと夫に言う。深夜のマクドナルドに突入する。店員の接客を合図にスキーマスクをかぶった二人は店を閉め、ビックマック 30 個を作らせる。普通の強盗だと思っている店長がお金なら出すので返す声を聞かず二人はマクドナルドの店員にひたすらビックマックを作らせる&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「どうしてこんなことをしなくちゃいけないんですか？」、「お金を持って逃げて、それで好きなものを買って食べればいいのに。だいいちビックマックを三十個食べたって、それがいったい何の役に立つっていうの？（34 頁）」という女性店員のまっとうな主張に「悪いとは思うけれど、パン屋が開いてなかったのよ」「パン屋が開いていれば、ちゃんとパン屋を襲ったんだけれど（34 頁）」と応答する。出来上がったビックマック 30 個を手に入れた夫婦は店員を拘束しマクドナルドを後にする。30 分ほど走らせたあとに二人はようやくビックマックを食べることができ、二人を悩ませたあの深い飢餓感も消滅していた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「でも、こんなことをする必要が本当にあったんだろうか？（36 頁）」という夫に「もちろんよ（36 頁）」と妻はこたえるのだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 現実的なシチュエーションのなかに突如入り込む「襲撃」が非現実感をもたらしファンタジー要素を高める不思議な短編である。この短編の感想を書くためにまずは物語の構造について触れたあとに「飢餓感」について述べることにする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; この物語は前半のパン屋襲撃とマクドナルド襲撃との二つに区別することができる。パン屋襲撃によって若き夫が受けた呪いをマクドナルド襲撃によって解消しようとするのがこの物語のテーマである。では夫が受けた呪いとはいかなるものであったのだろうか。パン屋襲撃時に夫は貧乏でとても飢えていた。労働意欲はなく彼が欲していたのはただパンを奪うことであった。しかし、そこで彼が体験したのは上でも書いたように店主が聴いているクラシックのレコードを最後まで聴いてくれるのならパンを好きなだけもっていってもよいというものであった。この店主の提案はいわば交換、商取引のようなものであったが夫はひどく混乱してしまいそんな提案を聞かずに強奪しておけばよかったのだと後悔する。確かに誰一人傷つかず、店主はクラシック音楽の普及ができ、夫は腹いっぱいパンを食べることができた。「にもかかわらず、そこに何か重大な間違いが存在しているとわれわれは感じたんだ。そしてその誤謬は原理のわからないままに、われわれの生活に暗い影を落とす様になったんだ。僕がさっき呪いという言葉を使ったのはそのせいなんだ。（23 頁）」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; さて夫が受けた呪いとはどのようなものであったのか。マクドナルド襲撃でその呪いがとかれていることを考えるとそれは「暴力によって自分の欲求が達成されなかったこと」であるといってよいであろう。ここで言われている暴力とは相手を実際に殴る、痛めつけるというよりも銃による威嚇、脅しのことである。パン屋襲撃で達成されなかったことは自分の欲望を暴力によって達成できなかったこと。これに尽きる。黙って音楽を聞くこととパンを平和的に交換することは確かに両者の欲求を満足させるという意味では理にかなった交換である。しかしそこには自分の欲望を暴力によって押し通すということが達成されることはなかった。これが呪いであり、飢餓感の正体である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 夫はこの飢餓感を次のようにたとえている&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;① 僕は小さなボートに乗って静かな洋上に浮かんでいる。② 下を見下ろすと、水の中に海底火山の頂上が見える。③ 海面とその頂上のあいだにはそれほどの距離はないように見えるが、しかし正確なところはわからない。④ 何故なら水が透明すぎて距離感がつかめないからだ。（15 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 物語が進むなかでその水の透明度が「不在が実在する（16 頁）」をあらわしていることや、物語が進むにつれて透明度が増していくことが語られる（24 頁）。この海底火山イメージを個人の内面と考えるかある種の政治的運動と考えるかは難しい問題であるが、純粋無垢なもののなかに包まれている暴力的衝動というのは、たとえば理想的な理念を掲げた集団が暴力によって敵だけでなく自らも傷つけていくといった事態を考えてもいいかもしれない。村上春樹の卓見は海底火山、すなわち暴力との距離感がその透明さのゆえに測れなくなっているという点にある。この物語はそうした暴力的衝動を抱えている人であったり思想であったりがどれほど洗練されようとも、あるいは洗練されているがゆえにその暴力的衝動と隣合わせになっているということ、そしてそれはたやすくなされてしまうということを描いた短編であるといえる。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[素晴らしき司法の独立とその現実 - 森炎『裁判所ってどんなところ？―司法の仕組みがわかる本―』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/27/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/27/</guid><pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介するのは森炎『裁判所ってどんなところ？―司法の仕組みがわかる本―』（ちくまプリマー新書）［以下、「本書」と表記する］である。本書の概要は次のとおりである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第一章 日本の裁判所はいつからあるか」では日本の裁判所の歴史が論じられる。「遠山の金さん」のイメージで語られるお奉行が活躍する日本の律令制から明治のはじめに西洋法制を取り入れた日本は裁判所の歴史がまだ浅い。裁判所が重要であるのは政治権力から独立して中立的な立場にあること、すなわち司法権の独立があるからだ。この点で遠山の金さんのような政府側の人間が行うのは裁判ではあるけれども中立ではないので「司法権」がない。日本では明治の半ばにあったロシア皇太子が日本人巡査によって障害を負わされた大津事件が大きな転換点となる。ロシアの報復を恐れた日本政府は裁判所に死刑を求めるものの裁判所は圧力に反し、死刑ではなく無期懲役の判決を出した。この出来事は司法権の独立を象徴するものであった。戦後にはアメリカ型の司法が導入され、立憲君主制から民主政へと変化し、国民の人権保障を憲法によって保証することやそれに伴う違憲立法審査権が裁判所に与えられた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第二章 裁判所の中はどうなっているか」では裁判所の法廷の構造や裁判官、裁判事務に携わる書記官、事務官について説明される。法廷は厳粛な場であるので写真撮影、飲食禁止などのルールが徹底されている。また裁判は公権力の行使であるので人々が監視できるように公開されている。興味深いのは裁判はこのような公開の場で行われるという公開的な側面もあると同時に、司法権の独立のために合議制の場合には複数の裁判官が密室で評議を行うという秘密主義的な側面もあることだ。こうした束縛が課される裁判官は比較的給料が高く設定されているものの抱える仕事量の多さや勤務する裁判所に居住しなければならないなど様々な制約があることも論じている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第三章 裁判所にはどんな種類があるか」では簡易裁判所、地方裁判所、高等裁判所、そして最高裁判所といった「縦」の関係を論じ、次にそうした「縦」の関係からは異色である家庭裁判所の役割、われわれの身近にある簡易裁判所の役割について論じている。日本の裁判制度は三審制度を基本にしている。とはいえこれは裁判を三回繰り返すという意味ではない。二回目の控訴審では証拠をあらたに付け加えることしかできず、三回目の上告審ではさらに厳しいことに証拠を付け加えることができない建前になっておりその前の判断が間違っているかどうかのチェックするだけになる。このような三審制のなかでトップに位置する最高裁は憲法判断や判例変更などを事実上唯一行えるという点で特別であるが、裁判で当事者がもっとも力を出しきらなければならないのは第一審である地方裁判所（地裁）での裁判ということになる。これら以外にも裁判所は存在し、法律的判断とあまり関係がない家庭裁判所や小学の民事事件や軽微な刑事事件を迅速に処理するための簡易裁判所などがある。このような裁判所は社会福祉の観点や「裁判を受ける権利」から重要なものであることを論じている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第四章 憲法は裁判所についてどう定めているのか」ここでは司法の独立をあらためて議論している。モンテスキューによる三権分立、つまり国家の権力を立法権、司法権、行政権（執行権）に分け相互に監視させるというモデルの要点は司法が政治権力（立法、行政）とは異なる非政治的な権力を有している点にある。戦前の日本では行政府（司法省）が人事権を乱用し裁判に影響を及ぼしていた。戦後は日本国憲法において司法行政権を裁判所に帰属させ、かつての司法省は廃止され法務省となった。このように司法の独立性を重視している。他方で疑問に思うのが行政機関が終審（三審制の最終審）として裁判できないという憲法七六条第二項第二文であろう。というのも一審や二審では行政機関が裁判することを認めているからだ。そこで視点を変えて裁判を受ける権利から考えることを著者は促す。たとえば技術的な知識などの専門的な知識が必要となる場合には裁判所よりも行政機関に裁判させるほうが国民にとってもメリットがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第五章 裁判所という世界の美しい理念」では裁判所における論理の重要性を論じている。裁判所では世の中で起こる紛争を様々な証拠から評価し、論証を駆使しながら事実を認定しようとする。こうした論証を重視する態度は、判決において法的三段論法と呼ばれる形式が用いられることからも理解できる。このような論証を重視するモデルは真理モデルということができる。このモデルの利点は多数者の意向しか汲み取れない立法府が少数者を圧迫する「多数者の専制」に陥ることを防ぐことにある。裁判所は民主主義的な基礎をもたないが違憲立法審査権を行使することができるのはこの意味で重要なのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここまで裁判所の素晴らしき理念が紹介されてきたが、「第六章 裁判所をめぐる理想と現実のギャップ」では理念通りにはいかない部分を紹介している。たとえば、民事裁判のスピード化、書面主義は国民の裁判を受ける権利や口頭弁論する機会を損なっている。また刑事裁判でも有罪率の高さは問題視されており事実上検察による裁判をしている状態になっている。こうした問題点に対して著者は裁判員制度、労働審判員制度を挙げながらハーバーマスが提唱する「合意形成型討議モデル」に可能性を見出している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここまでが本書の概要である。本書の特徴であるがまず難易度の高さが挙げられる。細かい手続きの話や組織間の正確な関係の記述など法学に親しみがない私はついていくだけで精一杯であった。また、章立ては一見形式的に見えるが内容が被ることもあり通読するのを妨げている印象がある。しかしながら本書の一貫的なテーマである「司法の独立」とその意義については重要性が伝わる内容であり、そうした理念があるにもかかわらず現実の司法が形骸化している側面もあわせて記述するなど司法の意義と問題点を知るための良書であるのは間違いないであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[村上作品のいいとこ取り - 村上春樹『カンガルー日和』（講談社文庫）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/26/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/26/</guid><pubDate>Mon, 17 Jan 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 最近紹介する本を読むのも文章を書くこともスランプ気味なので困ったときの村上春樹ということで今回紹介するのは村上春樹『カンガルー日和』（講談社文庫）である（以下、「本書」と表記する）。個人的には村上春樹の短編集のなかでも爽やかであまりドロドロしていない話が多いので何も読みたくない気分のときに読むことが多い。「カンガルー日和」というタイトルも可愛らしく佐々木マキによる挿絵もおしゃれで素敵である。いくつかお気に入りの作品を簡単に紹介しよう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 表題作の「カンガルー日和」は「僕」と「彼女」がカンガルーの赤ちゃんを見に行くだけの話なのだが、この短編集のオープニングに相応しいなんともいえない夏の休日の空気を感じさせてくれる。「4 月のある晴れた朝に 100 パーセントの女の子に出会うことについて」は男女の出会いについてまどろっこしく語っている。どうしようもない小話がメインであるが、それでも読ませてしまうテンポ感はやはり魅力である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「彼女の町と、彼女の綿羊」は『羊をめぐる冒険』を彷彿とさせる作品だ。札幌を訪れた「僕」はテレビ番組に出演するどこかの寂れた町の役場に務める女性について考える。畜産に力を入れつつも衰退していくことを止められない町の様子について彼女は精一杯に語っている。村上作品特有の地方への冷ややかな視線があることは否めないものの、その視線と主人公の「僕」の生き方とがなにかしらの関わりがあるということが仄めかされている点が不思議な読後感を残す。「あしか祭り」も村上作品でおなじみの謎の存在が出てくる話だ。この作品ではあしかが登場する。あしかはひたすら意味のわからないレトリックを披露しながら精神的援助という名の寄付を求めてくる。説明もなしに登場するあしかの不思議な存在感と作品内ではそれほど不思議がられていないあしかの空気感がおもしろい作品である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「5 月の海岸線」はこの短編集のなかでも個人的にベストな作品だ。友人の結婚式のために「街」に戻った主人公の内面が描かれる。思い出の中の街の描写の美しさ、久しぶりにきた街のなんとなく馴染めなくぎこちない感じ、海がもたらす死の匂い。こうした要素が浮遊感のある文体で紡がれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「駄目になった王国」は友人のハンサムでとても素敵だった男性を偶然見かけることになったが 30 を過ぎた彼の物悲しさを知ることになる話である。村上作品に出てくるハンサムな友人というとどうしても身構えてしまうが、本作ではとくに衝撃的な展開が訪れることもなくただただ物悲しさだけが淡々と綴られる。友人が仕事相手の女性に誠実に語れば語るほどその不誠実さが見えてしまうシーンには極上の悲しさとやるせなさがあった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「チーズ・ケーキのような形をした僕の貧乏」は村上の体験談ではないかと思わせる話だ。両脇に線路が通る三角地帯にポツンと建つ一軒家を家賃が安いからという理由で借りた主人公夫婦と猫だったが線路の騒音は想像以上でお互いの会話が聞こえなくなることもあるぐらいだ。そんな貧乏生活であるものの冬の寒い日には夫婦と猫とで布団の中で温め合ったりストライキがある春の日にはあたたかい日差しのもとのんびりできるなど素敵な場面がいくつもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「スパゲティーの年に」はタイトル通りスパゲティーについての話である。村上春樹といえば「やれやれ」と「パスタ」のイメージがあるかもしれないがおそらくパスタよりもスパゲティーと書くことが多いのではないか。ところで興味深いことにこの短編ではスパゲティーは孤独とともに語られる。村上春樹にとってスパゲティーは孤独な料理なのである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;基本的には僕は一人でスパゲティーを茹で、一人でスパゲティーを食べた。何かの折りに誰かと二人で食べることもないではなかったが、一人で食べる方がずっと好きだった。スパゲティーとは一人で食べるべき料理であるような気がした（164 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; たしかにスパゲティーは孤独な料理かもしれない。冷たいフライパンにオリーブオイルを入れてニンニクを炒め、沸かしたお湯にパスタを加える。次にパスタ湯をフライパンに加えて乳化したソースを作り、茹で上がったパスタを絡めてできあがり。それなりに手間がかかるうえには数人分を作ると味がぼやけるので結局自分ひとりのために作ることが多いなと自分の生活を振り返って気づいてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以上がおすすめの短編である。ピックアップした短編は比較的村上春樹らしさが出ているものだとおもう。読み直して気づいたのは、村上作品における文体のテンポの良さ、地方や故郷にたいする複雑な態度、丁寧な生活描写に潜む孤独などである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 順に説明していこう。まず文体についてであるが、そのテンポのよさによって死を扱う作品も不条理な笑いを誘う作品も等しく村上作品になってしまう。この文体は一見軽薄で世間から浮いたような視線でありながらもテーマに近づこうとする意志のようなものも見られる。村上作品の文体のテンポの良さはこうした一定の距離感覚があるからだと個人的には思う。次に地方や故郷が村上作品では悪く描かれがちであるが、そうした描写には登場人物が「何かを捨ててきた」という過去と合わせて記述されることだ。捨て去ったものとしてのメタファーとしての地方や故郷という観点から作品を読み解くことも重要かもしれない。最後に丁寧な生活描写と孤独との関係である。淡々とした生活の描写は孤独との戦いの描写でもある。スパゲティーをきちんと茹でて、ソースも作り、サラダと紅茶を添えて食事をする。誰のためでもない自分のためのささやかな儀式である。一人だからといって適当にやってしまうのではなく、まるで誰かといるかのように丁寧に生活をすること。これが孤独に対する治療となるのか、あるいはむしろ孤独を深めてしまうものなのか。この観点も他の村上作品を読む際の参考になりそうである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書の特徴は村上春樹の短編集のなかでも比較的読みやすく、また彼の作品を読む際のキーとなる概念も出てくることにある。初めての人もファンの人も読み直すと発見があるかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[倫理学をやってみる - 児玉聡『実践・倫理学』（勁草書房）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/25/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/25/</guid><pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 近年、国内における倫理学をめぐる状況はかなりの進展を見せているようにおもわれる。まず指摘できる代表的な流れとしてメタ倫理や道徳心理学といった分野における重要な文献が出版されたことが挙げられる［佐藤『メタ倫理学入門』（勁草書房）、太田編『モラル・サイコロジー』（春秋社）］。こうした文献が海外の研究書の翻訳ではなく日本の研究者によって書かれたということからもわかるように日本での倫理学研究を行う研究者の層も厚くなってきている。もちろん、翻訳の面でも重要な動きがあり、徳倫理という比較的新しい分野における重要な著作の翻訳や古典的な海外の重要論文の翻訳が定期的になされており常にアップデートがなされている［たとえばアナス『徳は知なり』（春秋社）］。このように倫理学における最新の知見や情報にアクセスするための環境は比較的向上しているようにおもわれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; しかしながら「ではそもそも倫理学は何を目指しているのか？」という一般的な読者、とくに哲学、倫理学といったものをよく知らない人が抱きがちな問題に直接答えるような本についてはまだ状況は十分ではないとはおもわれる。たとえばピーター・シンガーが『実践の倫理』や『動物の解放』などの著作で述べたような主張は単に倫理学という学問にたいするインパクトだけではなく現実社会へのインパクトをも有していることは注目しなければならない。シンガーの動物解放論や効果的な利他主義といった主張は哲学的にも興味深いだけではなくわれわれの行動を変えようとさえすることを目指している。このような実践的でアクティブ的なものについてこそ倫理学は語らなければならないのではないか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介する児玉聡『実践・倫理学』（勁草書房）［以下、「本書」と表記し引用する際には頁数のみを標記する］はまさにそうした問題に応えるような画期的な本であると言える。著者が述べるように本書は倫理学という学問の重要な知見や学説を紹介するというよりも倫理学の考え方を身につけたいと思う人々に向けて書かれたものである（i 頁）。つまり倫理学を実際にやってみようというスタイルの本なのである。倫理学をじっさいにやってみることはなぜ大事なのだろうか。上で紹介した倫理学やメタ倫理学の本でもわれわれが実際に自分で考えてもらうことを推奨することは珍しくない。われわれはそうした本に登場する主要な学説や概念について学んだのちに、そうした学説の利点や欠点はなにかとか、そうした学説がわれわれの経験とどのような関係にあるかといったことを議論する。ここで重要なのはそれでもまだこの段階では倫理学という学問内部での議論しかなされていないことである。現実的で具体的な問題を直接扱わないことには倫理学が実践されることにはならないのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここで本書の目次を見てみよう。たとえば「第一章 倫理学の基礎」では倫理学のオリエンテーションがなされる。結合双生児を手術するか否かといった事例を引き合いに出しながら倫理学とはジレンマ（選択肢のいずれをとっても問題になりそうな解決が難しい状況）を解決するための合理的方法を模索する学問であることが紹介される（4 頁）。また倫理学とはわれわれがどのような選択肢をとるべきなのかということを探求するので規範的な学問であること（8 頁）、そして倫理的判断をするさいには根拠が重要であるということが論じられる（14 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第二章 死刑は存続させるべきか、廃止すべきか」からいよいよ本番である。筆者は死刑の存廃について賛成論と廃止論の根拠をそれぞれ紹介しながらその根拠が適切であるかを吟味していく。そうした作業のなかで倫理学的に考える際の重要な概念やツールも紹介される。たとえば世論に訴えるような「衆人に訴える誤謬」（24 頁）や最高裁の判決だけを参照するような「権威に訴える誤謬」（26 頁）のような倫理的な議論を行う際に陥りやすい誤謬が指摘される。また実践的三段論法と呼ばれる価値判断を導く推論形式を利用することによって倫理的議論における主張と根拠を検討するといった手法も紹介される（41 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第三章 嘘をつくこと・約束を破ることの倫理」では病名告知のケースを参照しながら「功利主義」と「義務論」という基本的な倫理理論が導入される。義務論の考え方ではどのような帰結が生じるかにかかわらず義務を守らなければならないとされる（65 頁）。このような厳格な義務論的な倫理にはもちろん問題もある。たとえば医師が第三者の危険を予測できるのであれば守秘義務よりも危険を警告すうる義務のほうが主流であることや行為の結果を予測できる場合には責任があること、たとえできないとしても誰かが危険な目にあったときには自分には責任はないとは言えないことが示される（70 頁）。他方で功利主義の考えでは行為の正しさは結果のよしあしのみによって決まる（70 頁）。そして結果において重要なのは快苦であり病名告知の際には告知をした場合とそうでない場合の患者および家族、医療者の快苦を比較したうえで告知の是非を決めることになる。もちろん、功利主義にも問題がある。たとえば功利主義の発想では全体の幸福に役立つならば約束や正直といった義務を破ってもいいという状況がありえるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以下、第四章から第十章へと自殺と安楽死、喫煙、ベジタリアニズムといった多種多様なトピックを扱いながら本書は展開していく。ここではすべてを紹介できないので本書のおおまかな特徴についてコメントしておこう。まず指摘できるのは現実の具体的なケースを扱うので実際にあった事件の詳細についての記事や各種データが提示されていることである。これによって読者はしっかりと現実に即した議論を行うことが可能となっている。次に指摘できるのはこうした現実の問題にたいして古典的な哲学者の議論や主要な倫理学の理論やアイデアが効果的に導入されていることである。そのため古典的な哲学者の議論が現代の諸問題にたいしてどのようなインパクト（あるいは限界）をもっているのか、現代倫理学の倫理理論が現実にたいしてどのような有効性をもっているのかが見定めやすくなっている。そして現実の諸問題にたいして筆者は自分自身の見解や立場を述べながらも読者に自分で考えるためのポイントをわかりやすく示していることも良い点である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書はわれわれが実際に現代的な諸問題について倫理学的に考えるためのよいお手本となっている。さらにいえば単なるお手本にとどまらず「ベジタリアニズム」の議論を読んだ読者によっては今後の食生活を変える可能性もある実践的な本である。倫理学に興味がなくても「どう生きるべきか」を考えるすべての人に読んでもらいたい。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[モラリティーとジャッジメント - 村上春樹「納屋を焼く」雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/24/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/24/</guid><pubDate>Mon, 03 Jan 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 小説とはなにかというのは難しい問題であるが優れた小説というのは読者にある種の読後感を残すものであるいというのはそれほど的はずれなことではないであろう。それは一種のポジティブな感情かもしれないし、あるいはネガティブな感情かもしれない。どちらにせよ読者になにかしらのメッセージが伝わりその結果として読者の心を揺さぶることができる小説が魅力を有しているということは明確である。他方である種の読後感を得るもののそれがどういう気持なのか感想なのか気持ちで表現することも文章として書き残すことも難しいタイプの小説がある。今回紹介するのは村上春樹の短編集に収められている「納屋を焼く」（村上春樹『蛍・納屋を焼く・その他の短編』（新潮文庫）所収。引用する際には頁数のみ記す）はまさにこのタイプの小説である。物語の力点はどこにあり、そしてどのように語られているのか。現在このように感想を書き連ねている私も混乱の真っ只中にあるのだがいつかこの迷路から出れると信じて書き勧めてみようとおもう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; まずは物語のあらすじから簡単に紹介しておこう。主人公の「僕」はとあるパーティーで「彼女」と知り合う。「彼女」と親しくなった「僕」は月に数回会って話す以外のことはしなかったが「彼女」と交流することはとても穏やかな時間であった。ある日「彼女」は海外旅行に行ってしまう。その後帰ってきた彼女の隣には恋人である「謎の男」がいた。「僕」「彼女」「謎の男」の三人による不思議でとくになにもおこらない交流が続いた。ある日三人が「僕」の家でくつろいた。酒を飲みすぎた「彼女」が眠ってしまった直後「謎の男」と二人っきりになったときに彼が突然こういったのだ。「時々納屋を焼くんです」。謎の男が語るには誰も使ってなさそうななんてことのない納屋を焼くことがあるのだという。この言葉を聞いた「僕」は最初は気にしていなかったもののだんだん納屋というものが気になり始める。近所にある納屋を確認し、それらを回るルートを日課のランニングコースに加えた「僕」はランニングをする傍ら納屋が燃えていないかチェックする日々を送ることになる。結局、近所にある納屋は燃やされることなく月日は過ぎていく。次に会ったのはあるクリスマスシーズンのことであった。なんてことのない雑談のあとに「僕」は納屋のことを尋ねると「謎の男」は燃やしましたよと答える。その後、「彼女」と連絡がとれないことやいったいどこの納屋を燃やしたのかと問いかけるが有耶無耶にされる。結局、「彼女」はいなくなってしまい「僕」は今でも納屋を通るコースを走り続けている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 多少長くなってしまったが以上があらすじである。この物語にはいわゆるオチというものがない。ただ人と人が出会い、そして誰かが消えてしまうそんな物語である。もちろん、この物語における「納屋を焼く」を殺人のメタファーとして考えることはできるであろう。つまり、「謎の男」が「彼女」を殺してしまったということであり、「謎の男」は今までもこれからも女性を殺していたのだという解釈である。この解釈はシンプルでありながら強力である。「彼女」が消えたことも「謎の男」の奇妙な雰囲気や言動もすべて説明できるからだ。とはいえこの解釈ではなぜそのネタが作中でバラされなかったのかという問題があったり、「納屋を焼くということが殺人のメタファであることで何が表現されていたのか」という点で不十分であるという批判も考えられるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここで興味深い作中でのやりとりを詳しく見ていこう。「謎の男」がモラリティーについて語る次のようなやりとりである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「…いいですか、僕はモラリティーというものを信じています。モラリティーなしに人間は存在できません。僕はモラリティーというのは同時存在のことじゃないかと思うんです」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「同時存在？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「つまり僕がここにいて、僕があそこにいる。僕は東京にいて、僕は同時にチュニスにいる。責めるのが僕であり、ゆするのが僕です。それ以外に何がありますか？」（71 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; モラリティー、すなわち道徳の問題がこのように表現されるのは興味深いことだ。道徳の問題についてまず考えられるのは自分と他人をめぐる問題であろう。つまり「自分が道徳的にすべきことはなにか」という問題と「他人が道徳的に賛成したり反対したりするものはなにか」という問題が表裏一体の関係であるという考え方である。この場合、われわれが道徳的に何かを行う、たとえば人助けをするといったことは他人の目線からも同時にジャッジされる事柄になる。他方で自分がジャッジする主体でありながら同時にジャッジされる対象でもあるという意味で自己に関わるだけの道徳の問題もありうる。無人島に自分しかいなくても道徳の問題は生じるのである。この場合、自己はジャッジする側とジャッジされる側とに分裂することになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; となるとこの物語は「僕」と「謎の男」に分裂した自己をめぐる罪と赦しの物語と考えられるかもしれない。重要なのは彼女が消えてしまった、どこかへいってしまったということだろう。この去ってしまった女性というモチーフは村上春樹作品の定番であり『女がいない男たち』という短編集はまさにそうしたモチーフだけの作品が集められている。本作も「彼女」がどこかへ行ってしまったことが主題でありそれについて「男」が「僕」と「謎の男」という二側面から語られることになる。彼女が去ってしまったのは「謎の男」的な部分のせいなのであろうし、「僕」がそのことについてどのようにジャッジするのかというテーマがこの物語に横たわっている。結局のところ「僕」はジャッジすることなく「謎の男」から与えられた「納屋」というイメージにひたすらとらわれることになる。まるで納屋について考えていれば去ってしまった「彼女」がそこに留められるかのように。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「彼女」がパントマイムについて語るセリフが印象的である。「蜜柑むき」のパントマイムをする彼女はコツとして「そこに蜜柑があると思いこむんじゃなくて、そこに蜜柑がないことを忘れればいいのよ（56 頁）」と語る。既に存在しないものをあると思いこむのではなくて存在しないということを忘れ去ること。しかし他方でそれに囚われ続けること。エンディングで「納屋」を回りながら走り続ける「僕」がそこから抜け出せる日はまだ来ないのかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[哲学を組み立て、分解する - バッジーニ、フォスル『哲学の道具箱』（共立出版）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/23/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/23/</guid><pubDate>Mon, 27 Dec 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介するのはバッジーニ、フォスル『哲学の道具箱』（共立出版）だ（以下、本書と表記し印象する際には頁数のみを表記する）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第一章 論証の基本ツール」では「演繹」「帰納法」といった基本的なツールを紹介している。論理学の教科書のような堅苦しい説明が行われるかとおもいきや親しみやすいケースを挙げてじっさいにツールを使ってみるという話の流れになっているのでそれほど難解ではない。また「トートロジー」といった他人をあざけるのに用いられる単語が論理学ではどのように定義されているかも解説されている。われわれの日常的な会話や議論（とりわけ SNS）でも「定義」「論証」といったものの意味が自明視されているがその用法においてはトラブルになりがちである。この章を読むだけでも余計な混乱に陥らないですむはずだ。またツールだけではなくスピノザやロックといった哲学者の思考にもふれておりこうした哲学者の思考方法が決して突飛であったり神秘的であったりするのではなくきちんとツールを使って行われているということを示している（もちろん、哲学者の思考がうまくいっているかは別の問題である）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第二章 その他の論証ツール」では「アブダクション」「仮説演繹法」といったものから「思考実験」「直観ポンプ」まで扱われる。この章ではツールの信頼性が現在論争中であったり、あるいは場合にはよってはうまく使えなかったりすることを取り上げている。たとえば「アブダクション」は「最善の説明を導く推論」ともよばれ「単純さ」「整合性」といった項目を満たすような乱暴にいってしまえば「できるだけすっきりとした説明を選べ」というものである（41 頁）。しかし、こうしたアブダクションによる説明がうまくいかない事例がありえる。たとえば 123456 という数字の羅列から次の数字は 7 であると予測できるかもしれない。しかし「１を 5 回足して次は 10 を足すという規則」があるかもしれない。この場合最善ではあるけれども誤りなのである。このようにツールそれ自体が吟味される可能性もきちんと紹介されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第三章 論証評価のツール」では論証を検討するためのツールを紹介している。ここでは「反例」について紹介しよう。たとえば「すべての X は Y である」のような全称の主張には「反例」が一つでもあれば反証されてしまう（「Y ではない X がある」など）。倫理学的な主張として「よい行為とは快楽をもたらす行為である」と証明するとしよう。これにたいしては「たとえば寄付をすることは快楽をもたらさないがそれでもよい行為ではないか」という反例が挙げられる。ポイントはこれにたいして応答が可能であるということだ。「寄付を受ける人の快楽は増すであろう」という応答をすることで元の主張の明確化が行われることになる（83−4 頁）。このように論証評価とは論証がいいものかわるいものかを区別するだけではなく主張をよりもっともらしいものにする建設的な作業なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 哲学者の使う言葉には「主観的と客観的」「必然的と偶然的」といった区別が多く出てくる。「第四章 概念的区別のツール」で紹介されるのはまさにこうした区別についてである。議論の際に行われる区別というのは「よしあし」の区別であったりする。たとえば「論理的と感情的」の区別の場合では前者がよいものであり後者はわるいものであるとされる。同じように「主観的と客観的」も前者がよく後者がわるいとされる。しかしほんとうだろうか。客観的な知識について考えてみよう。われわれは個人の視点を超えることはできないが人間に特有の視点を超えることはできない。こうした事態についてネーゲルという哲学者は主観性がどこか特定の場所からの眺めであるのなら客観性はどこからでもない眺めということになるはずだと述べる。しかしそんなものに意味があるのだろうか。それが真理なのだろうか。ネーゲルの提案は主観と客観をスペクトルの両端に置くというアプローチである。個人の経験には依存しないし完全に客観的ではないがそれでも困らないという領域における知識がこれによって確保されるかもしれない（164-5 頁）。こうした議論からわかることは概念的区別を行う際にはその区別に含まれる問題点に注意しなければならないということである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ただやはり哲学者にはもっと期待されているはずである。この世間的な常識をぶち壊すような衝撃的破壊的な発想や従来の差別的な見方の問題点を指摘するといったことである。「第五章 ラジカルな批判のためのツール」はまさにそうしたツールを扱っている。ニーチェ、サルトル、フーコーといった大物哲学者に言及されるツールやフェミニスト的知見が伴うツールなどが挙げられている。おもしろいのはこうした難しくて扱いづらいはずの哲学者の思考がツールとして表記されるとお手軽なものとして見えてくることであろう。ここでの紹介を一旦頭に入れてから大物哲学者が書いたものに挑戦するのもよいであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第六章 極限のツール」では哲学する際の注意事項のようなものが紹介される。そのなかでも「ゲーテルと不完全性定理」は重要であろう。そこでは科学理論を使って哲学をすることの問題点が紹介される。他にも哲学でおなじみの「懐疑論」も興味深い。懐疑論はデカルトがおこなったように積極的に用いられることもあれば否定的に用いられることもある（実はあなたは培養槽に入れられた脳であることを否定できるだろうか）。懐疑論の問題点は無限背進に陥る点にある。知識と誤りを区別する規準はあるだろうか。あるとしてもその規準を正当化するものは何なのか。これがずっと続いていくのだ。懐疑論者の言うことを聞くべきであろうか。懐疑論をどう扱うかは難しい問題である。懐疑論が提示するルールを退けるのは簡単ではあるが哲学としてほんとうにそれでよいのか。著者はハッキリと述べないものの哲学していくことの希望と困難さを記している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書は「道具箱」とあるように哲学をしたりあるいは哲学書を読み解く際の重要なツールを提供している。そして上記にも書いたようにそのツールの使い方や信頼性もきちんと評価している。こうした用語集として利用するのもいいが気になった項目をよんでみたりパッと目についたところ読むのも面白い。各項目ごとの参照もなされているので興味のまま読みすすめることができる。本書は哲学をする人たち、そして哲学者という人たちが何をしているのか気になる人たちにもおすすめの一冊である。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[真実を語ろうとすること - プラトン『ソクラテスの弁明』（光文社古典新訳文庫）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/22/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/22/</guid><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介するのはプラトン『ソクラテスの弁明』（光文社古典新訳文庫）である（以下、『弁明』と表記し、引用する際には頁数のみを表記する）。ソクラテスは哲学者のイメージそのものであるといってよいであろう。誰彼構わず議論を行い、相手の主張の弱点を突いて困らせる。真実の追求のためなら金や名誉にとらわれず裁判であっても自分を弁護せずに真実を追求しようとしたのだ、と。『弁明』で語られるソクラテスの姿は一見そのようなイメージを強めてしまうものと思われるかもしれない。しかしながらソクラテスが語る弁明は哲学することそのものであるので読者はソクラテスが語る言葉をただ受け入れるのではなく彼が語る言葉をきちんと吟味しなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 『弁明』はソクラテスが実際に受けた裁判を題材にしているが訳者の納富信留の解釈によるとこの作品は事実を正確に記した記録ではなくソクラテス裁判とはなんだったのか、ソクラテスの生と死はなんだったのかを哲学として弁明するプラトンの創作であるという（11−12 頁）。そのためか『弁明』で語られるソクラテスの言葉には以後のプラトンによる対話篇を思わせるモチーフが随所にあらわれる。それゆえ『弁明』はプラトン（あるいはソクラテス）の哲学入門としても適しているものとして考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 『弁明』のあらすじを簡単に紹介しておこう。『第一部 告発への弁明』ではソクラテスがなされた告発への弁明を行うことがメインになる。ソクラテスが受けた告発は次のようなものであった。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ソクラテスは不正を犯し、余計なことをしている。地下と天空のことを探求し、弱論を強弁し、またまさにその類いのことを他の人々に教えることで。（22 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この告発に対してソクラテスは自分はそんなことをまったく知らないと答える。そしてそうであるにも関わらず「知者」として憎まれているのは何故なのかを語ることになる。ここから有名なデルフォイの神託、すなわちソクラテスより知恵あるものはだれもいないという神託についてソクラテスがどのように受け止めたのかが語られる。ソクラテスはこの言葉の意味について知るために「知恵があると思われている人」、政治家、詩人、手仕事職人などに会いに行き議論をすることになった。しかしソクラテスはそうした人たちが自分では知恵があると思っているが実際はそうでないと思うようになる（31 頁）。ソクラテスは神託を次のように解釈することにした。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;私はこの人間よりは知恵がある。それは、たぶん私たちのどちらも立派で善いことを何一つ知ってはいないのだが、この人は知らないのに知っているとおもっているのに対して、私の方は、知らないので、ちょうどそのとおり、知らないと思っているのだから。どうやら、なにかそのほんの小さな点で、私はこの人よりも知恵があるようだ。つまり、私は、知らないことを、知らないと思っているという点で（32 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; これは「無知の知」と教科書などで書かれている事態であるが訳者によればそれは違うのだという。訳者の納富は次のように語る。ソクラテスが「自分が知らないと知っている」のであればそこから探求を始めることはないであろう。他方で「自分が知らないと思っている」という「思い」はこのあともさらに確認しつづけていかなければならないものであるからだ。こうした「知る／思う」の区別こそがソクラテスの哲学的探求を行う動機を知るうえで重要になっているのである（125, 128 頁）。神託について語ったソクラテスは同時に自分が憎まれている理由も明らかにする。その理由は自分が真実を話しているからであると彼は述べる（40 頁）。ソクラテスが真実を語ることについて語ると聞き手が彼を憎んでしまう。そして憎まれるということそのものがソクラテスが真実を語る証拠になるという構造がここにあるのだ。訳者の納富はこうしたソクラテスの発言が裁判に参加している聴衆にも向けられているということを指摘する（132 頁）。こうした発言を聞いた聴衆はソクラテスを憎悪し、彼に死刑判決を与えることになる。『弁明』におけるソクラテスの発言が裁判で語られるものであるという文脈はこのような点で重要なものとなっている。このようにしてソクラテスはまず有罪の判決を受けることになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第二部 刑罰の提案」ではソクラテスに対して課せられる刑罰が問われている。ソクラテスは相手方に死刑を求められたがこれにたいしてソクラテスはプリュタネイオンの会堂とよばれる外交使節や競技対価優勝者などが饗される場所での食事を与る権利を求めた。ソクラテスは自分が不正をしたとはおもっていないのでその他のどんな刑罰、禁固刑であれ追放刑であれ意味がないのだという。そしてどこにいったとしても自分が哲学をすることはやめることはないであろうと述べるのだ（90 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第三部 判決後のコメント」にてソクラテスは死刑の判決を受けた後に人々に語っている。まずは有罪投票をした人々について次のように語る。たとえソクラテスがいなくなったとしても人生を吟味することから解放されることはないであろう。むしろ今よりもずっと多くの人々が君たちを批判するであろうし、誰かを死においやることでそうした吟味から解放されることはできないのである、と（98 頁）。他方で自分に無罪投票をした人々については自分が死刑判決を受けたことの意味について語る。なるほど、たしかに死は悪いことのなかでも最たるものであるかもしれない。しかしソクラテス自身は今では死は自分にとって善いものであると考えていると述べて死がどれだけ得であるかを語る。最後にソクラテスは自分の子供達が徳ではなく金銭などを追求しているのだとしたらぜひとも吟味してほしいと語り物語は終りを迎える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介した『弁明』の特徴として訳者による詳細な解説があることが挙げられる。この解説によってソクラテス裁判の背景や流れを知ることができるのでわれわれはソクラテスの主張がどのようなものであったかをより正確に理解することができるであろう。だがそれ以上にソクラテスの言葉はわれわれに直接届いてしまうことも事実である。真実を語ろうとするソクラテスは当時だけではなく現在のわれわれにも受け入れ難いものであるが、だからこそ『弁明』は古典的な価値を有しているのである。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[見えづらい多様性と向き合うために - 村中直人『ニューロダイバーシティの教科書: 多様性尊重社会へのキーワード』 金子書房雑感 -]]></title><description><![CDATA[今回紹介するのは村中直人『ニューロダイバーシティの教科書: 多様性尊重社会へのキーワード』 である（以下、『本書』と表記し引用する際には頁数を標記する）。  第 1 章ではニューロダイバーシティとはそもそも何かが論じられる。ニューロダイバーシティとは neuro…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/21/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/21/</guid><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介するのは村中直人『ニューロダイバーシティの教科書: 多様性尊重社会へのキーワード』 である（以下、『本書』と表記し引用する際には頁数を標記する）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第 1 章ではニューロダイバーシティとはそもそも何かが論じられる。ニューロダイバーシティとは neuro と diversity から成り立つ合成語であり「脳多様性」、「神経多様性」とも訳される用語である。興味深いのはこの言葉が「自閉症スペクトラム障害」と深い関係を持つ言葉であることは確かなのだけれどもこのニューロダイバーシティという単語は少数派だけでなく多数派も含めたものであるということだ（3 頁）。ニューロダイバーシティという概念は自閉症スペクトラム当事者によって生み出され社会学者の注目を浴びたり当事者のコミュニティを中心とした権利運動としても広がることになった。ここでの「多様性」とは「生物多様性」と同じように自閉症を脳や神経におけるバリエーションの一つとして考えることである。そして当事者は「自閉文化」という言葉を肯定的に使うようになっていった。本書が重視しているのはこの自閉文化が決して比喩表現などではなくまさに独自の文化としかおもえない独自性をもっているということだ（8-9 頁）。ここで関係する文化としてろう者によるろう文化がアナロジーとして提示される。たとえば耳が聞こえないことや手話を用いることが互いの居場所を常に把握することや本名を重視しないといった文化を構成していることが指摘される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; とはいえニューロダイバーシティという概念には問題はないのだろうか。第 2 章ではニューロダイバーシティという概念への批判を検討し応答がなされる。想定されている批判は次の三つのものである。第一にニューロダイバーシティの理念は神経的多数者と神経的少数者の違いを病理として考えないという非病理性を強調することにある。それゆえ「障害」「病理」というカテゴリーに属しているからこそ得られる支援のあり方を揺らがせるという批判だ。第二にニューロダイバーシティという概念の適用範囲である。先の批判との関連でいえばニューロダイバーシティとは医療的なケアや知的障害のないタイプの人に限られたエリートのためだけのものではないかという批判である。この論点は自閉スペクトラム以外の神経学的な少数者をどこまで含めるかという論点も関連する。第三にそもそも文化という発想はあるのかというものだ。こうした批判に対して本書は次のように答えている。まず第二の批判については冒頭でものべたとおりすべての人を包括するものであると答える（16 頁）。第一の批判にたいしては性的マイノリティが障害から状態群へと認識が変化していることに触れ自閉スペクトラムなどもそのような経路をたどるのが望ましいと提言する。しかしこの変化が起こるためには脳や神経由来の多様性が社会に理解されることが重要であるという（21 頁）。たしかに脳や神経の仕組みには不明なものが多いもの近年の脳神経科学や認知科学の成果を知ることはそうした自閉スペクトラムの理解に寄与するはずである。第三の批判にたいしては冒頭のろう文化の重要性をあらためて説いている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; そもそもニューロダイバーシティという概念は最近になって論じられるようになったのだろうか。第 3 章では脳や神経由来の違いのメカニズムについて論じられる。脳という部位は近年の技術の発展によってその活動を計測できるようになった。こうした研究によって心理学や認知科学に脳神経科学的な裏付けを与えられ脳の仕組みは完全ではないものの徐々に明らかになってきている。こうした研究成果に成り立つ人間観は従来の常識とは異なるものかもしれない。たとえばわれわれは「ありのままの現実」なるものをみているのではなく脳内で作り出された映像を見ているという考え方がある。いわばバーチャルリアリティ的な考え方なのであるがこのように考えると他者の認識や他者の現実を理解しやすくなるのだという（34−39 頁）。こうした人間の内側のメカニズム、特徴は「特性」と呼ばれが、こうした特性はそれ自体では障害ではない。障害になるのは社会のあり方においてそうなっているだけなのである（たとえば色を見分けにくい特性は赤、緑、青で道路信号を区別する世界において障害になる）。このような脱医療化は少数者の生きにくさや困難への対応として治療とは異なる視点が必要であることを示唆している。「困難」「障害」にならない文脈や環境を提供する必要があるのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第 4 章では脳や神経の特異性に由来する認知の多様性が紹介される。本書がとくに重視するのは社会脳である。多数派は人間を特別扱いする脳の持ち主であることが赤ちゃんの習性などを通じて示される。赤ちゃんはベッドでおもちゃで楽しんでいても親が現れるととっさいにそちらに視線を向ける。こうした人への視線のような対人情報を扱う脳の働きを社会脳と呼ぶ。多数派がもっている社会脳の特徴は「相手が人間のときだけ働く（56 頁）」点に、すなわち人間を特別扱いする点にある。社会脳の違いから自閉症スペクトラムという現象は理解することができる。つまり少数派は人間を特別扱いしない。映画などを見ても人間の顔に集中しているのではない。そしてこれは関心や注意が欠如していることを意味しない。著者によれば少数派は人間ではなくものごとに関心が向くのである（66 頁）。以上が本書の重要な部分である。残りの章ではこうした特性をもつ少数派が教育・労働・家族に関わっていくかという実践的な問題が論じられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書はニューロダイバーシティという比較的新しい概念を紹介している。この概念の興味深いところはその対象は少数派だけでなく多数派も含むすべての人々であるという点であろう。この点でニューロダイバーシティは社会のあり方を抜本的に捉え直し多様性社会へ舵を切ることを促している。一方でニューロダイバーシティは本書でもたびたび触れられたようにその見えづらさが問題でもある。脳の特性を直接見ることはできない以上、われわれはじっさいに相手とコミュニケーションをやってみることでしか様々な問題に気づくことはできないのかもしれない。しかしながら本書で述べられたような知識が頭の片隅にでもあるのならそうした問題に対処できることもできるかもしれないという点で本書は読まれる必要がある。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[コーヒーが切り出す生活]]></title><description><![CDATA[寒くなってきた 1…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20/</guid><pubDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 寒くなってきた 12 月。コーヒー屋へと足を運ぶ。お店にはよく知っているコーヒー豆からそうでないものまで何種類か並んでいる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「いつもはこれを飲んでいるのですが」と指で示す&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「ありがとうございます」と店主が応える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「季節の変わり目なのでなにか冬らしいコーヒーを」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「こちらのブレンドなどいかがでしょう」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ではそれでと 100 グラムの豆を購入する。途中ドーナツ屋が目に入った。店内に入りシンプルなものとクリスマス仕様のものを二つ買ってから帰宅する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; コーヒーの淹れ方にとくに変わった作業はない。電気ケトルでお湯を沸かしている間に手挽きミルでコーヒー豆を挽く。砕かれたコーヒー豆の香りが立ち上る。手挽きミルは効率が悪く豆の挽き加減も難しいがお湯を沸かしている間にちょうど挽き終わるので時間の使い方がちょうどよい。挽き終わったコーヒー豆はフィルターをセットしたドリッパーに移しトントンとたたき表面をならす。電気ケトルが沸騰した合図を出す。まずはコーヒーサーバーにお湯を移しあたためると同時にお湯の温度を下げる。次はそれをコーヒーポットに移し替える。この作業をすることでお湯の温度が適温に下がるというのだという信念をここ数年もっている。クッキングスケールにコーヒーサーバーを置いてそのうえにドリッパーをセットして準備は完了だ。右手にコーヒーケトルを持ち左手を腰に当てる。「コーヒーを淹れるときは腕を動かすのではなく体全体を使うのだ」と念じながら抽出作業をはじめる。最初の一投はいつも緊張する。この一投で粉全体をふくらませるように適切に注がなくてはらない。「コーヒーを注ぐ。そのためだけに作られた」。右手に持つコーヒーケトルを信頼し最初の一投目。上手くいった。湿ったコーヒー豆は膨らみ土のドームを形成する。このドームをどう処理するか問題だ。ドームを崩さずに慎重に？それとも大胆に？などと考えているうちにドームが落ち着いてきたのでなめらかにお湯を入れることができた。そのまま目的の抽出量までひたすらお湯を注ぐ。深煎コーヒー豆 16 グラム、細挽きよりもすこし粗く、お湯の温度はおそらく 83 度、抽出量は 300 ミリリットル。コーヒーの抽出作業は数字で抑えるべきところとそうでないところをきちんとわけることに意味がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「コーヒーを生活に取り入れてみよう」とおもったのはまだ大学生のときだった。それまでもインスタントコーヒーや缶コーヒーを飲んではいたし喫茶店やカフェでも注文したりはしていた。けれど珈琲豆を挽いて淹れたことは一度もなかったのである。きっかけはよく覚えていない。おそらく読んでいた雑誌の特集でドリップコーヒーがとりあげられていたのだろう。さっそくコーヒーサーバー、ドリッパー、ミル、フィルター、コーヒーケトルをネット通販で注文した私は届くや否や家にあったコーヒーの粉を使って淹れてみたのだった。粉は膨らまず味もとくに美味しいとはおもわなかったがコーヒーを淹れる作業はとても楽しいものであると感じていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 話を戻す。なんとか狙い通りに淹れられたコーヒーをマグカップに注ぎ、買ってきたドーナツを皿に並べる。コーヒーにはドーナツを組み合わせるのが個人的にはしっくり来る。コーヒーをまずは一口。ほどよい苦味のあとにまろやかさが残るほどよい酸味がある。ドーナツも一口。こちらも甘みと食べごたえがちょうどよいバランスだしコーヒーにも合う。この日のコーヒータイムは成功である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ハンドドリップをはじめると自分で淹れたコーヒーしか飲まないかというとそうでもない。ホテルのモーニングに出てくるような飲み放題のコーヒーも好きだし、コンビニで豆から挽いてくれるコーヒーも好きだ。スタバでドリップコーヒーにエスプレッソを追加で入れるカスタマイズも好きである。コーヒーの味や文化も好きだが日々の生活でコーヒーを淹れるという作業もこれまた好きなのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; コーヒーを淹れる作業はこだわろうと思えばどこまでもこだわれる。コーヒー豆のクオリティは言うまでもなくコーヒー豆を挽くミルやグラインダー、ドリッパーの形、サーバーの頑丈さ、抽出時間を図るためのタイマーと抽出量を図るためのスケール。最近はデザインもおしゃれになっていて家に飾るために欲しくなるものもあるくらいだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように書いてみるとコーヒーは生活のあり方として考えたほうがいいのかもしれない。休日に時間をかけて淹れるコーヒーも忙しい日にコンビニで買ったコーヒーも出先で濃いコーヒーを飲みたいとスタバで買ったコーヒーもすべて私の生活のあり方である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; たとえばこれは私の話なのだが一時期コーヒーを淹れる作業がめんどくさくなってコンビニコーヒーばかり飲む日が続いた。当時は忙しかったというのもあるがどうしてもそういうゆとりを求めることも否定的だったようにおもえる。コーヒーはどうしても生活のあり方に絡め取られてしまう。ハンドドリップをする人なら「今日はうまく淹れらた」「イマイチだった」というような感想を持つだろう。テクニックの問題もあるかもしれない。コーヒー豆の管理がわるかった。温度をきちんと図っていなかった。いつもより挽目が荒かったなど数々の理由がおもいついてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 実のところコーヒーのある生活は神経を尖らせることも多い。コーヒー豆の管理はとくに億劫になることがある。だいたい二週間で飲みきってしまわなければならない。冷凍するなどの手段もあるが解答には手間もかかる。コーヒーの好みは人それぞれとはいうが自分に限っても時期が変われば味の好みも変わる。好きだったお店のコーヒーの味がなんとなく受け入れられない。いろいろ試行錯誤してなんだかんだでいつものコーヒー豆を買うということもよくある。今振り返ってみると忙しかったり余裕がなかったりした時期だったのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; コーヒーは正直な飲み物である。生活にとけこみながらも淹れる人の生活のあり方を正直に切り出す。コーヒーは生活を映し出す鏡である。生活を彩るためにではなく生活を見直す方策としてのコーヒーもあって良い気がした。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[道徳を実験する - 亀田達也『モラルの起源』（岩波新書）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/19/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/19/</guid><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; モラルというとどうしても人それぞれの問題だとおもわれてしまう。「正義は人それぞれ」「だれかの正義は別の人の不正義」といったフレーズはよく知られているであろう。また道徳や倫理というのは哲学者、たとえばアリストテレス、カントといった昔の人が考えるものであるというイメージもある。彼らが書いたものには現在の自然科学的知見や社会科学的知見からして誤った知識に基づくものもあり現代のわれわれが彼らの著書から道徳に関する知見を得るには壁があるようにおもわれる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するのは亀田達也『モラルの起源』（岩波新書）である（以下、「本書」と表記し引用する際には頁数のみ）。本書はこうしたモラルを考える際の方法論として「実験社会科学」という学問領域を提唱する。実験社会学とは「経済学、心理学、政治学、生物学など、異なるバックグラウンドをもつ研究者たちが結集し、「実験」という共通の手法を用いて、人間の行動や社会の振る舞いを組織的に研究しようとする共同プロジェクト（pp. iii-iv）」のことである。このアプローチの利点は上記で挙げたようなモラルを扱う際の問題にうまく対処できることにある。社会科学や自然科学の知見を得つつ「実験」という方法によってモラルは解明できる可能性がある。以下では簡単に内容を紹介していこう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 1 章「適応」する心」では生物学の観点から人間の心を捉え直す。生態学や進化生物学の知見ではある生物がある環境での生活に適応していることをその生物の祖先種がその環境によって自然淘汰され進化を導いたことであるとしている。こうした適応の観点は動物だけでなく人間にも適用される。そして人間の身体だけではなく心もそうした適応の産物として考えることができる。では人間はいったいどのような環境に適応することになったのか。本書によればその環境とは人間が群れるということ、すなわち集団生活にある。集団のなかで暮らす人間の心は集団の複雑さにどう適応するかという課題を突きつけられるという霊長類学者のバーンの観察を紹介しながら人間の心理・行動メカニズムは進化的に獲得されているものであることを主張する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; とはいえ人間の心が動物や昆虫と同じようなものなのだろうか。「第 2 章 昆虫の社会性、ヒトの社会性」では昆虫の集団行動と人間の集団行動とを比較している。ここで注目されるのはミツバチである。ミツバチは引っ越しする際に探索隊のようなものを結成し、引越し先の候補を見つけて仮宿に帰り八の字ダンスを使って状況が報告される。このダンスをみてミツバチたちは引越し先がどの程度よいのかを判断する。ここには集合知がある。しかし人間はミツバチのような集合知が生み出せないことが実験によって知られている。人間とミツバチの違いはなんだろうか。その違いはミツバチが社会を血縁関係で作り上げているのにたいして人間はそうではないという点にある。ミツバチのように全員が遺伝子を密接に共有している場合では血縁淘汰が働き自分が犠牲を払っても遺伝子を伝えることはよしとされる。他方で人間は非血縁者とも集団生活を行わなねばならず重要なのは自分という個体を生かすことにあるので集団全体の利益を生むはずの行動でも個人単位では行わないのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ではそのような偏狭な心をもった人間がどのようにして他人とうまくやっていけるのだろうか。「第 3 章「利他性」を支える仕組み」でまず紹介されるのはチスイコウモリの互恵的利他主義である。チスイコウモリは仲間が十分な血を得られないときには分け与えるという習性がある。この習性のおもしろいところは仲間であれば誰でもよいというわけではなく以前ほかの個体に血を分け与えた個体は多くもらえたり以前自分がわけてもらえなかった個体には分け与えなかったりする。こうした持ちつ持たれつの関係は動物社会にも存在するのだ。では人間の場合はどうだろうか。互恵的利他主義は二者間ではよいが人間社会のように多くの人々を含む村全体ではうまくいかないことがポイントとなる。ここで導入されるのが「社会規範と罰」である。協力的ではないヒトだけに罰を与えて規範を守らせるという方法だ。たとえば「公共財ゲーム」という実験ではたとえ自分が利益を得るどころかコストを払っても罰を下す傾向が人間にあることがわかっている。また脳の活動をみても人間には不公平が許せないという感情が存在しそれを罰することで満足の感情さえうまれるのだという。その他にも人間は評判を気にする生き物であることが紹介される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 感情の話と関連するならば共感の話も重要そうにおもえてくる。「第 4 章 「共感」する心」では共感は重要であるものの陥りがちな誤りも紹介される。共感とは思いやりを意味されることもあるが実際のところ共感は複雑なシステムで成り立っている。たとえばわれわれは相手と同じような動作をしてしまうという身体レベルでマネをする傾向がある。このようなマネは共感という仕組みにおいて重要である。つまり、相手の心を理解しようとする際に相手の身体をマネすることによって相手の意図や心情を推測しようとするメカニズムが備わっているのだという。こうした共感によって相手に寄り添いケアすることができるかもしれない。とはいえ共感もよいことばかりではない。援助が必要な人にたいしてあまりにも共感してしまうことはパニックになったり援助を必要としている人にたいしてよい結果を産まないことがある。ここで必要になるのは「クールな共感」であると本書は指摘する。クールな共感は相手の心理状態をきちんと理解しながらも自分は冷静なまま判断できるという利点がある。社会問題を扱う際にはこうした冷静な視点から物事が判断される必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; モラルの問題がもっとも重要になるのは資源を配分するときであろう。「第 5 章 「正義」と「モラル」と私たち」ではこうした分配の問題を扱う。「最後通告ゲーム」という資源を分配する実験では市場経済がどの程度社会に埋め込まれているかという文化の差によって分配する割合が変化するという結果が得られるのだという。こうした実験から分配する際の規範、つまりモラルが文化によって異なるという見方ができる。他方でわれわれの脳は格差を嫌う傾向がある。このように文化によって重視されるものは異なるもののわれわれの心は格差を嫌う公正さを求める傾向にある。たとえばロールズが『正義論』で述べたような「無知のヴェール」は社会の中でもっとも低い位置にある人々に関心を向けることを示唆しているが、本書では人間のそうした傾向が進化によって獲得されている可能性に目を向ける。そしてわれわれが今後正義の分配をよりよくやっていくための一つの方策としてグリーンの研究が紹介される。グリーンによれば普段は「部族」的な近距離しか考慮することのできない自動モードの道徳が働いているが今後グローバル社会や未来の社会のあり方について考えるときにはそうした自動モードを越えたメタモラルが必要となるという。メタモラルではわれわれの部族的な利害だけを重視しない理性的な計算が基盤となっている。このように人間の心の傾向を押さえつつも正義を論じることはできるかもしれないという方向性を本書は示唆している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書は比較的短い本であるが上記を見てもわかるように幅広いトピックが含まれておりとても勉強になる。しかしながら頁数も短いこともあり各トピックの説明がコンパクトすぎる傾向があるのは否定できない。そのため読み終えたときには物足りなさを感じる。そして本書は進化心理学やゲーム理論、社会心理学におけるモラルへの知見を紹介しているが実験社会学という一つのプロジェクトである意義が見えてこなかった。このことは「モラル」と意味されていることが他人に優しくするから資源を配分するまでを一括に扱っていることも関係している。各分野で検討されている「モラル」を統一的に扱うための概念的作業が必要であると思われるのだ。とはいえ本書は比較的安価で短いため簡単に現在のモラル研究の知見を概観するためにはおすすめである。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[誤謬を繰り返さないために - ニーチェ『偶像の黄昏』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/18/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/18/</guid><pubDate>Mon, 22 Nov 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; ニーチェという哲学者はとても厄介な存在で哲学をするうえでは避けることはできないし、そのまま読むにはあまりにも刺激的である。ニーチェが「理性」「神」「道徳」などを批判するその激しさはわれわれの良識さえも揺さぶるからだ。今回とりあげる『偶像の黄昏』（以下、河出文庫版より引用し、頁数のみ表記）もそのような危険性はあるけれどもニーチェの思想をニーチェ自身が要約してくれているため比較的わかりやすい。以下では本書で個人的に重要であるとおもった箇所について触れながら内容についてまとめていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;「ソクラテスという問題」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 生の無価値について語る賢者たちは衰退の典型であるというニーチェの見解から始まる。とりわけ標的となるのはソクラテスだ。ニーチェはソクラテスの容姿、出自さえ非難する。こうしたニーチェの徹底的ともいえる攻撃がもっとも激しくなるのは「理性＝徳＝幸福」というソクラテスの等式を挙げるときである。ニーチェ曰く「あらゆるもののなかで最も奇怪で、とりわけ古からのギリシア人のあらゆる本能に反するあの等式（35 頁）」に、ソクラテスが用いる弁証法、イロニーに弱者から強者への復讐の匂いを察知する。ソクラテスに示されるこうした合理的であろうとする態度、すなわち「いかなる犠牲を払っても合理的でであらねばならない」という彼の信念（42）」こそがソクラテスを救世主に仕立て上げたのだ。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;「哲学における「理性」」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; ニーチェは哲学者が理性を重要視することをなぜここまで憎むのだろうか。それは感覚こそが確かなものを伝えているというのに「感覚は虚偽である」と主張したのが理性であったからだ（47 頁）。理性によって統一性、同一性、持続、実体、原因を設定するようになったからこそわれわれは誤謬に巻き込まれているのだ（50 頁）。啓蒙された世界になるとこうした理性的カテゴリーが経験に由来しないと想定してしまい「はるかより高い世界（52 頁）」に由来すると結論づける。このようにしてニーチェは理性が「仮象」の世界を捏造したことを示す。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;「反自然としての道徳」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; ニーチェといえば道徳の批判者でもある。道徳における自然主義は生の本能によって支配されているものであるが、これにたいして反自然的な道徳は生の本能に逆らうものである（64 頁）。ニーチェによればその最たるものはキリスト教の道徳である。キリスト教的道徳が欺瞞であること、神を頂点として生を否定するその道徳が堕落し、衰弱し、疲労している生による価値判断、デカダンスによる道徳であることが論じられる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;道徳が、生という観点や配慮を目的を抜きにして、ただひたすら糾弾するものであるなら、それは同情の余地のない決定的な過ちであり、頽廃者の特異体質であり、それこそが語りづくせないほどおびただしい害悪をまきちらしてきたものにほかならない！（68 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;「四つの大きな誤謬」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; ここでは四つの誤謬が挙げられている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第一に結果を原因と取り違えることを危険な誤謬であると述べている（69 頁）。ニーチェによれば「これこれをせよ！そうすれば幸福になれる」という定式が挙げられる。事態は逆である。いわゆる「幸福な人間」はある種の行為をせざるをえないし、別の行為を嫌悪する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第二に原因というものはわかりきったものであるという誤謬である（誤った原因性の誤謬）。たとえばなにかしらの行為の原因として「動機」なるものが意志のうちに発見できることは確かであると思われている。もし発見できなければ行為への責任なるものは存在しないことになる。いわば原因としての意志がここにある。しかし、ここに誤謬がある。意志というものをまず考えてしまい、そこから意識、自我といった内面世界がでっちあげられたのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第三に空想的原因の誤謬である。ここで批判されているのは心身状態が引き起こした観念が、その心身状態の原因であると誤解されることである。あれこれの心身状態にあるという事実を確認するだけでは満足せずそこに動機づけを与えようとしてしまうのである。道徳と宗教においてはこうした誤謬の心理学が満ちている。たとえば善行の意識によって引き起こさる感情は信仰・希望・愛にもとづくとされる。しかしここでも逆転が生じている。希望を抱くことができるのは生理的な感情が豊かになっているからなのである（81 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第四に自由意志の誤謬である。神学者が自由意志という概念を生み出したのは人々を「責任ある」ものにすることにあるという（82 頁）。罰したい、裁きたいというを目的として意志が捏造されたのである（82）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このようにニーチェの戦略は従来重要視され、神聖視さえされたもの、すなわち「理性」「神」「道徳」を徹底的に批判し貶めることにある。興味深いのはニーチェの語彙や文体に戸惑うことはあるけれども論旨自体はシンプルで明確であることだ。ソクラテスというニーチェの目からみて好ましくない人物が理性をもちいた弁論術で衰退するギリシャ社会で英雄となったこと、そして哲学者は理性を盲信し「神」「道徳」といった仕組みを捏造してきたのだというストーリーは進化心理学的な暴露を思い起こさせるものがある。当初は本書が『ある心理学者の閑居』という標題であったことも踏まえると興味深いであろう（8 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 伝統的な権威もある様々な概念を蹴散らしていくニーチェの弁舌には爽快感があるかもしれないがわれわれはここから何を学ぶことができるだろうか。たしかにニーチェがいうように伝統的な理性、合理性概念が様々な概念を案出し社会にまで「不当にも」適用してしまったことが「生」の活動や豊かさを阻害し萎縮させたということはありえるかもしれない。しかしながらニーチェが理想としていた古代ギリシア的な生き方は彼自身が認めているようにも「異質で流動的（195 頁）」である。そしてわれわれとニーチェとの間にもかなりの壁ができてしまったようにおもえる。ニーチェはもはや古典になってしまった。またニーチェ的な批判が女性差別などの毒を含んでいることも注意しないといけないであろう。この毒の刺激こそが真理の判断であるいう「不都合な真実論」はまさにニーチェが批判したように原因と結果を取り違えているものだからだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; とはいえニーチェわれわれがよくあろうとすること、正しくあろうとすることに潜む欺瞞、傲慢のようなものを鋭く的確に察知している。その欲求、情念をうまく扱えるかどうか、それを誤魔化したりしないように生きていけるかにニーチェの挑戦を受ける価値があるのである。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[読み手にわかりやすい文章を - 本多勝一『〈新版〉日本語の作文技術』（朝日新聞出版）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/17/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/17/</guid><pubDate>Mon, 15 Nov 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 「そういえば日本語の文章の書き方がわからない」と友人に話したところ「おすすめである」と教えてくれたのが今回紹介する本多勝一『〈新版〉日本語の作文技術』（朝日新聞出版）（以下、『本書』と表記し引用する際には頁数のみを表記する）。文章を書くことはとても苦痛なことであり、このようにサラサラと書き出してみては「やはりダメ」だなと消す日々を繰り返している。そもそもこのブログは個人的な仕事として行っている一方で自分の文章能力を見つめ直すという側面も実はある。なのでこの段階で文章作成術に関する本を読むことは決して遅くはないだろう。多分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 題名に「作文技術」とあるように本書の目的は読み手にとってわかりやすい文章を作成するための技術を紹介することにある。とはいえ近頃流行りの「ロジカルシンキング」、「クリティカルシンキング」とは異なることに注意したい。ロジカルシンキングなどがあくまで主張の論証関係やそのための文章構造が注目されるのにたいして本書は修飾語の関係や助詞の使い方を吟味することが重要視されている。そのため「論理的な文を書きたい！」というよりは「読み手に誤解されるような文を書きたくない！」という悩みに答える本であるといえよう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書が提示する技術の紹介の方法はシンプルであるが強力である。まず例文が提示され文章の意味がとりにくい箇所や改善点が示される。そうしした作業から導き出される結論として文章の技術原則が提示される。例文は実際に存在する本から採用されたものや作者による創作などもあるが恣意的なものになっていない。また例文の構造をいくつかの部分に分解し、それらを複数の仕方で組み合わせ場合分けすることによってあらゆる可能性を想定したうえで原則を導こうとしている。以下では個人的に興味深い箇所を取り上げる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第三章「修飾の順序」では複数の修飾語の順序関係が考察の対象となっている。たとえば紙について「白い紙」「横線の引かれた紙」「厚手の紙」というような修飾語を当てることができる。そしてこの修飾語は「白い横線の引かれた厚手の紙」とも「横線の引かれた白い厚手の紙」と書いてもよいはずである。しかし著者によればここでは「節を先にし、句をあとにする。」という原則が適用されるという（53 頁）。著者自身の定義によれば「節」とは一個以上の述語を含む複文であり、「句」とは述語含まない文節である（50 頁）。上記の事例であれば修飾語の並べ方についていくつかの組み合わせが考えられるけれども「横線の引かれた」が「白い」、「厚手」よりも先にくる組み合わせのほうが読みやすいということが示される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 続けて著者は第二の原則として「長い修飾語は前に、短い修飾語は後に。」の原則を示すのだが（66 頁）ここの議論はかなり興味深いものであった。まず著者は「初夏の雨がもえる若葉に豊かな潤いを与えた。」という例文を挙げる。この例文にある「初夏」「もえる」「豊かな」は修飾語である。ここで著者は「修飾語の長さによる順序関係」であることを示すために修飾語の有無、たとえば「初夏」を除いくなどの場合分けされた例文を複数あげる。する先にも上げた「長い修飾語は前に、短い修飾語は後に。」という原理が導かれることになるのだが話はそこでは終わらない。重要なのはこの原則は「主語と述語を近くすべし」といった文章論と同じではないということだ（67 頁）。たとえば次の例文を比較してみよと著者は述べる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a. 明日は雨だとこの地方の自然に長くなじんできた私は直感した。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b. この地方の自然に長くなじんできた私は明日は雨だと直感した。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; この二例では b のほうがわかりやすいけれども主述関係は a よりも遠くなっていることに注意しよう。むしろ先に述べた原則である「長い修飾語は前に、短い修飾語は後に。」がここで適用されていることがわかるのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は読み手にわかりやすい文章を書くための技術を丁寧にかつ厳密に示そうとしている。とはいえ本書にも問題点がないわけではない。例文として出される文章には多少癖のあるものが多く現代の人々が読むにはすこしばかり注意が必要であろう。またこのように体系的に原則を導出してくれるのはありがたいのだけれどもそれらの原則を一覧できる構成になっていればなおよかった。だがこうした問題点は決して本書の価値を損なうものではないし、いまでもおすすめできる一冊である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; さて、このように書き終えてみると文章が上手になったかどうかはかなり微妙であることに気づく。文章技術本などをいくら読んでも実践しなければ身につかないという当然の事実に戸惑うばかりである。素振りをしても試合でバットを振らないことには上達は始まらないのであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[地続きの異国 - ヤンソン『ムーミン谷の冬』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/16/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/16/</guid><pubDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 現在ほどインターネットもスマートフォンも普及していなかった頃、深夜のコンビニはやることが見つからないどうしようもない時間をつぶせる唯一の場であった。客も店員も少ない店内、がらんとした駐車場、無音のなかにときどき響くエンジン音。深夜のコンビニは行き慣れているけれどいつもと違う異空間だったのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するヤンソン（山室静訳）『ムーミン谷の冬』（講談社文庫）（以下、『本書』と表記し引用する際には頁数のみを記す）はムーミン・トロールが冬のムーミン谷を体験する物語だ。話の出だしは次のようになっている。ムーミン一家は冬の間は冬眠することになっている。春を迎えるまで彼ら、彼女らは目を覚まさないはずだった。しかし、ムーミン・トロールは目を覚ましてしまい眠れなくなってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（これは死んでしまったんだ。ぼくがねむっているあいだに、なにもかも死んでしまったんだ。この世界は、きっと、ぼくの知らない、だれかほかのやつに、占領されちまったんだろう。）（19 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（世界じゅうがねむっているんだ。おきて、ねむれないでいるのは、ぼくひとりらしいぞ。きっとぼくは、くる日もくる日も、今週もつぎの週も、さまよいにさまよって、自分でもこんな雪のかたまりになってしまうんだ―だれにも知られないで）（27 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 初めての冬を体験するムーミンは孤独と疎外感を味わうことになる。見慣れた家やムーミン谷のはずなのにどこか違う。家族は眠ったまま目を覚まさず、友達のスナフキンは遠くに行っていたりとはじめて見る雪について語り合うこともできない。このあたりの冬の描写はとても見事だ。現実の冬がクリスマスや年末年始のイベントで騒いでいることを考えると静寂で寂しい冬はどこか遠いところのようにおもえる。とはいえ、ムーミンはけっして一人ではなかった。ムーミンはおしゃさまさんという不思議な人物に出会う。彼女はムーミンの水浴び小屋を勝手に居座るなどの自由な振る舞いをしたり物事についていつも独特の見方をしたりする。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ものごとってものは、みんな、とてもあいまいなものよ。まさにそのことが、わたしを安心させるんだけれどもね（31-32 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; おしゃまさんが言うように雪で覆われたムーミン谷の冬はまっしろで無機質なだけではない。そこにはたくさんの曖昧さ、混沌が残っていた。おしゃまさんは次のようにもいう。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;この世界には、夏や秋や春にはくらす場所をもたないものが、いろいろといるのよ。みんな、とっても内気で、すこしかわりものなの。ある種の夜のけものとか、ほかの人たちとはうまくつきあっていけない人とか、だれもそんなものがいるなんて、思いもしない生き物とかね。その人たちは、一年じゅう、どこかにこっそりとかくれているの。そうして、あたりがひっそりとして、なにもかもが雪にうずまり、夜が長くなって、たいていのものが冬のねむりにおちたときになると、やっとでてくるのよ（64 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 彼女の言葉通りムーミンはたくさんの生き物と出会うことになる。自分にしか通じない言葉をしゃべるもの、はずかしがりやなので姿がみえないようになったねずみ、毛をもつムーミンの先祖たち。明るいところでは元気になれない生き物たちも冬の間には見たり出会えたりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 興味深いのはそういう世の中でうまくなじめない人たちが集まったからといって仲良く暮らせるわけではないことだ。たとえば、ヘムレンさんはスキーを教えたがっているが彼の元気な行動についていけななくなり「ムーミンやしきでは、元気のない、活発なことのきらいなものたちが、だんだんに、かたまって」（138 頁）いくことになる。ほかにも自分がおおかみであると信じている犬やみんなから好かれていないヘムレンさんのことが好きなサロメちゃんなど明るい世界ではなじめない、けれど愛すべきキャラクターがたくさん登場する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうしたキャラクターたちの交流を経てムーミンはだんだん冬が好きになっていく。最初は怖くて仕方がなかった冬の寒さも厳しさも今ではたいしたことがないのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;スリルのあることって、それがもうこわくなくなって、ようやくたのしめるようになったころは、きっと、おしまいになっちゃうんだなあ。ほんとにつまんない（159 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 慣れてしまったところで冬は終わる。春の訪れがムーミン谷にもやってくるのだ。「ぼくは、一年じゅうを知ってるんだ。冬だって知ってるんだもの。一年じゅうを生き抜いた、さいしょのムーミントロールなんだぞ、ぼくは（180 頁）」とムーミンが語るように彼はとても成長したのだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書はムーミンが冬を受け入れていくまでの物語といってよいであろう。そして「冬」という現実世界との地続きの、しかしどこか違ったものを受け入れることの困難さを描いている。みんなと仲良く慣れたわけではないし、みんな幸せになったわけでもない。だが、異質だった他者のどこか親しみの持てる側面が明らかになるにつれてムーミンの考え方も変わっていく。最初はムーミン谷から嫌われ者のヘムレンさんを追い払いたいがために嘘をついたムーミンがおそらく良心の呵責に耐えかねて嘘を撤回するといったシーンはムーミンの成長を感じさせるものだった。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;彼は考えていたのです――春というものは、よそよそしい、いじのわるい世界から、自分をすくいだしてくれるものだと。ところが、いまそこにきているのは、彼が自分で手にいれて、自分のものにしたあたらしい経験の、ごく自然なつづきだったではありませんか。」183-184 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; このようにして「春」を迎えるムーミンの気持ちはとてもよかったであろう。「春」と「冬」は同じところにある。それらが違うものだと考えていたの変わる前の昔の自分だったのだ。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[哲学の新たなスタンダード - 植原『自然主義入門』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/15/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/15/</guid><pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介するのは植原亮『自然主義入門』（勁草書房）である（以下、『本書』と表記し、引用する際には頁数のみを表記する）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書の概要は次のようになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「はしがき」では本書の方法論、著述のスタイルが述べられている。本書で問題とするのは「人間の心には何が生まれつき備わっているのか（ii 頁）」という心の基本的な設計に関する問題を主に扱う哲学的自然主義であることが明記される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 1 章 自然主義の輪郭」では科学の方法を用いる哲学的自然主義の輪郭をつかくために「思考ツール」が導入される。思考ツールとはロールズの『正義論』に登場する無知のベールといった抽象的な主題を使う際に議論の焦点を明確にし、うまく思考するための道具のことだ。本章ではノイラートの船や異星人の科学者といった比喩を用いながら人間の心は白紙なのか、あるいは石理のある大理石なのかという問題、また人間の知識はアプリオリなのか経験的なものなのかが論じられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 2 章 道徳と言語のネイティヴィズム」では道徳が人間に生まれながら備わっているとする見解、「道徳生得説」について論じられる。本章では特定の人や行為について良し悪しを判断する「道徳判断」に注目し、それには人や行為に対する特有の感情が伴うこと、そして自動的に素早く判断されることがその特徴として挙げられる。とくに重要となるのは道徳性徳説への言語的アプローチである。このアプローチによればチョムスキーの普遍文法の理論を援用し、道徳が言語とのアナロジーによって捉えられると主張する。このアプローチは魅力的ではあるものの感情と道徳判断の結びつきについては満足いくものではないと本書では指摘される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 3 章 味わう道徳、学ぶ道徳」では感情こそが道徳判断の中心であるとする「感情主義」が主題となる。たとえば、ジョナサン・ハイトはいくつもの実験で被験者に道徳とは無関係な感情を引き起こされた場合、より否定的な評価が下されることを観察した。ハイトによれば道徳判断の源泉は味覚に擬えられる。味覚に五種類の味蕾があるように道徳判断を生み出す六つの種類の基盤がある。そしてその基盤の説明として「モジュール」という概念が導入される。またもう一つのアプローチとして道徳の経験主義が提案される。このアプローチの論者はハイトのような道徳に特化した感情を持つことに異議を唱えより基本的な感情から道徳を構築しようとする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 4 章 生得的な心は科学する」では現代の生得説の論者がどのように科学的にアプローチしているのかを紹介する。発達心理学の知見によると幼児は生物と人工物を区別するような仕組みが備わっている。プリンツはこのようにあらかじめ特定の領域に応じた心の専門部署をもつ幼児の心を「生得大学」と名付ける。ここで重要となるのはこのプリンツの発想が進化心理学における「モジュール集合体仮説」として徹底されることだ。この仮説によるとわれわれの心は特定の課題の解決に特化した機能を持つ無数のモジュールからできていることになる。数十年前の人間の祖先が繰り返し生じる適応課題に直面して獲得してきたモジュールのおかげで科学的、文化的、制度的な達成が果たせた一方で、現代の課題にはうまく働いていないのではないかという側面も示唆される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記のような見解にたいして「第 5 章 経験主義の逆襲」では生得主義への批判が紹介される。たとえば適応環境やモジュールの議論は生得説を支持しないかもしれない。たとえばわれわれの祖先が暮らしていた環境はそれほど安定しておらず似たような適応課題が繰り返したという事態はなかったかもしれない。また、幼児の生物と人工物を区別する能力なども研究者にテストされるまえの経験によって可能になっているかもしれない。経験主義にはまだまだ可能性が残っているのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここまでくると生得説と経験主義のどちらか一つを採用するのは難しいようにおもえる。「第 6 章 ふたつの心とサイボーグ」では二つの考え方の調和が提案される。まず紹介されるのは二重プロセス理論だ。この理論によると人間の心は直観的に働くシステム 1 とシステム 2 とから成り立っている。この理論は生得説と経験主義の優劣について直接語るものではないけれども、両者のアプローチをさらに検討するときに有用である。また、理性に関するイメージも改訂を求められる。理性は個人の内面にあるのではなく外部に存在する公共言語の使用によって獲得されるという見方も可能である。その場合、われわれは理性のような人工的なツールを用いるいわばサイボークとして考えることもできる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 7 章 善き生・工学・道徳的進歩」ではいよいよわれわれはどうあるべきか、なにをすべきかという規範的な領域に踏み込む。まず道徳とはわれわれの生物学的な起源から生じるのだけれども、社会的・文化的学習の影響も受ける「生物-文化的人工物」として考えられる。このように考えることによって規範的問題は工学的問題として捉えることが可能となる。しかし、道徳が人工物であるということは道徳的進歩という理念を否定することになる可能性にも触れられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 8 章 疑いとア・プリオリ」では認識論の問題が検討される。自然主義的な認識論では知識の可能性を疑う懐疑論の土俵に乗らずに答える戦略が採用される。哲学的な問題にたいする直観をアンケートの手法などで調べる実験哲学などを用いるのも一つの手とされる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第 9 章 自然化する哲学」では哲学的自然主義は科学と哲学の結びつきを強く主張するけれども、これは哲学そのものが自然化される積極的な役割を果たさなくなるのではないかという問題について考える。本書は哲学の徹底的な自然化を目指しているので難問とされたり、科学では扱えないとされていた問題も哲学的自然主義によって明らかになったり、問題が解消されたりする可能性が示される。この場合、哲学とは経験的探求を通じてこの世界全体の像に描きこまれるものになるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記からも明らかなように本書は従来のあまりにも抽象的であったり、昔の哲学者の本を読んで考えると哲学のイメージを払拭する哲学像を示してくれる。この哲学的自然主義というプロジェクトは今後もさらに進展することが予測される。プラトンが対話篇で描いた熱く議論する哲学者やニーチェのアフォリズムによって構築される文学的な響きはもはや哲学とは無縁のものになっているのだろうか。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[もう若くないのだ - 村上春樹『羊をめぐる冒険』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/14/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/14/</guid><pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 人はいつ若くなくなるのだろうか。年をとったり、健康に不安が出てきたり、社会的な責任が増えたりということもあるのだろうけれどもここでは精神的な問題にだけしぼって考えてみたい。重要な手がかりとなるのは「青春」である。かつて若者であった人が成長し社会と向き合い、そして身も心も削れてしまった。もう自分に何も残されてはいないことを知る。それが青春の終わりであり、そして青春の終わりをきちんと悲しむ準備がここに整う。もう若くないのだ、と。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するのは村上春樹『羊をめぐる冒険』（講談社文庫）である（以下、「本書」と表記し、引用する際には頁数のみ表記する）。『風の歌を聴け』からはじまる「青春 3 部作」とされる一連の作品のラストの作品となっている。本書はタイトルからも想像されるように羊にまつわる話である。とはいえ、羊そのものであるというよりは羊によって象徴されるもの、羊のメタファーをめぐる物語であると言ったほうがよいかもしれない。また、この作品にて初登場となる羊男は今後の村上春樹作品でも頻繁に登場するキャラクターでありいわばマスコット的な役割になっていくなど村上春樹の初期作品群のなかでもかなり村上らしさが漂うものであると思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; まずは本書のあらすじを簡単にみていこう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 主人公は『風の歌を聴け』『1973 年のピンボール』と同じ「僕」である。前作と同じく友人とともに会社を経営しているが共同経営者はアルコールに逃げる日々を送っており、妻とは離婚したりという人生だ。物語の転機は友人である「鼠」から送られてきた羊の写真にある。ここに写っている羊はとある組織の重要人物である「先生」が探し続けているものであった。「先生」の秘書はなかば脅迫気味に「僕」に交渉を迫り、会社経営を保証するかわりに羊を探してほしいと言われる。こうして「僕」は素敵な耳を持つ「ガール・フレンド」とともに羊を探すために北海道に訪れることになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「冒険」という単語のイメージとは程遠いテンポで平坦に物語は続く。裏の組織が登場したり、羊博士といった謎めいた人物が出てきたりはするけれども、主人公たちの行動は冒険というにはあまりにも平和な聞き込み調査の連続である。まるで RPG のように登場人物から意外なヒントを得ることで物語が進んだりもする。とはいえ、主人公の内面的にはかなりの大冒険であることは間違いない。妻に去られ、会社も辞めることになり、一緒に北海道にまで来てくれた「ガール・フレンド」にも去られ、親友である「鼠」も死んでしまう。散々である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした物語のなかでも楽しく読める箇所が存在する。たとえば「僕」が物語の終着点である鼠の別荘で丁寧にパンや漬物を作り、床を磨き丁寧に掃除するシーンは何度読んでも丁寧で自立した生活の気持ちよさを味あわせてくれる。とはいえこの別荘は外界から隔離された一軒家であり、「ここでは絶えず体を動かしていないと時間に対するまともな感覚がなくなってしまうのだ（161 頁）」という記述も合わせて読むと自己鍛錬的なタフな描写として読むこともできる。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;羊とはなにか&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; この物語において重要なのは羊であることは間違いない。物語の流れではその特別な羊は大陸で羊博士に入り込み、日本に渡りその後は「先生」と呼ばれる男にとりつき、巨大な組織を構築したあとは鼠に入り込んでいる。もちろん、これは実在する羊ではない。なにか羊的なもの、思念的なものである。鼠は羊について次のように語る。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;それを言葉で説明することはできない。それはちょうど、あらゆるものを呑み込むるつぼなんだ。気が遠くなるほど美しく、そしておぞましいぐらいに邪悪なんだ（226-227 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この表現から羊とは邪悪そのものであると考えることもできよう。その邪悪の達成のために先生に取り付いた羊は巨大な組織を作り上げ、そこに鼠をトップに置こうとしている。こんなストーリーが思いつく。だが、本当にそうだろうか。むしろそんな悪の組織のようなわかりやすい事態が物語のメインなのだろうか。ここで手がかりになるのはその組織が達成されるものについてであろう。鼠が述べるには「完全にアナーキーな観念の王国だよ。そこではあらゆる対立が一体化する（228 頁）」のである。こうした無秩序な世界の到来、すなわち革命の達成を考慮するとむしろ先生の秘書の男が組織の『意志』部分、つまり羊の役割について「自己認識の否定（206 頁）」であると述べたことのほうが真実に近いと思われる。つまり、羊によって意味されているのは「個人が個人であること」が否定される事態である。羊＝自己否定という理解の上で、鼠がしようとしたことについて検討してみよう。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;鼠の弱さ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 物語の終盤、「僕」はついに鼠と出会うことになる。しかし、すでに鼠は死亡しておりそこに現れたのは鼠の幽霊的なものであった。そこで鼠は羊を取り込んだまま死を選んだことを打ち明ける。鼠は羊＝自己否定にたいして自らを消し去るという道を選んだ理由はなんだったのだろうか。鼠にとって重要だったのは弱さだった。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「キー・ポイントは弱さなんだ」と鼠は言った。「全てはそこから始まってるんだ。きっとその弱さを君は理解できないよ」（224 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 「僕」と「鼠」は鏡写しのような存在であった。そしてその対比は「強さ」と「弱さ」でなされている。「弱さ」は単にそこにあるだけではない。それは自らのなかで腐っていき、自分が腐っていくのも苦しいことが鼠から述べられている（224 頁）。このように記述すると羊という巨大なものにたいしてとてもではないが対抗できるようなものとしては「弱さ」は文字通り弱すぎる。ヒントとなるのはそんな弱さでも鼠は決して否定しきれなかったことだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;俺は俺の弱さが好きなんだよ。苦しさや辛さも好きだ。夏の光や風の匂いや蝉の声や、そんなものが好きなんだ。どうしようもなく好きなんだ。君と飲むビールや…（228 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; ここで鼠が「僕」に語ったことを一言でまとめてしまうのならそれは「青春」である。旅先で感じた夏の憧憬、友人と飲んだビール、こうした記憶、思い出が鼠が鼠であるように留めている。羊なるものがどれほど「個」を否定しようとも、過去は消しされないのだ。他方でこれは弱さであることも否定されない。過去は優しいがわれわれは未来に進まなければならない。この意味で過去なるものは私が「個」であり続けることを保証するが、そこから進むこともできなくなってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;自己否定と青春の相討ち、あるいは喪失&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 上記にも触れたように「僕」は共同経営者と疎遠になり、妻やガール・フレンドも彼から去ってしまっている。さらに追い打ちをかけるように鼠との別れも経験しなければならない。注意したいのはここで「僕」が直面している事態は単なる他人との別れであるだけではないことだ。この物語は「僕」と「鼠」という二人の人物の物語であると同時に、個人の意識、自己理解の物語でもある。その場合、自己という大きな枠組みのなかに「僕＝強さ」と「鼠＝弱さ」がある状態として考えることができる。すると鼠が羊を抱いたまま死を選ぶという事態は自己を守るために「弱さ」を代償に「自己を否定するもの」を消し去るという自己の成長として考えることができる。すなわち成長とは青春を捨て去るという決断を下すことなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 誤解を恐れずに具体的に考えてみよう。羊なるものは社会のあちこちに存在する。社会のルール、規律、訓練などはそうした側面も併せ持つ。また自分のアイデンティティを構成すると考えられているもの、たとえば子供の頃からの夢、学生の間に打ち込んだことも「弱さ」の側面をもっている。これらは自己を守るものだが同時に自己を縛るものであるからだ。この場合成長、つまり「羊」に「弱さ」をぶつけることは単なるやけっぱちではない。青春、かつて自分であったものを捨て去ることができるという決断こそが自己の成長の本質であり、そこには成長した自分がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; もちろん、これには痛みが伴う。うまく悲しむことができないこともあるかもしれない。過去の自分であれ自分を否定したことには間違いないからだ。とはいえいつかは受け入れなければならない。自分がもう若くはないのだということを。本書は成長する痛みを真正面から描いた物語なのである。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[幸せっていったいなんなのさ - 森村進『幸福とは何か』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/13/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/13/</guid><pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介するのは森村進『幸福とは何か』（ちくまプリマー新書）である（以下、「本書」と表記し、引用する際には頁数のみ表記する）。「幸福」というとても大事ではあるが扱いにくい概念にたいして考えていくためのヒントが豊富に含まれている。まずは本書がどのような構成になっているかを見てみよう&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 序章では本書の目的、および方法論が述べられている。本書がいわゆる人生論のために幸福を論じるのではなく理論的に幸福とは何かを検討する「幸福の哲学」の入門書であることが説明される。著者も述べているように本書の狙いは幸福の哲学を通じて哲学的な議論を読者に体験してもらい、そして実際に議論してみようと思わせることである（23 頁）。ここで重要なことは著者が哲学における議論の方法をきちんと挙げていることである。それは次のようなものだ。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;自分の考えをその論拠を含めてなるべく明確化する。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;それに対してなされている、あるいは可能な批判や疑問に応答する。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他の見解との異同を探り、得失を考え、できれば自説を修正する。（23 頁）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt; 第一章では幸福とは何かについてもっともベーシックなものである「快楽説」が紹介される。すなわち人が幸福であるとはその人がどれだけの快楽を経験しているかで決まるのである（28 頁）。快楽説の魅力は主に次の三点であると著者は述べる（29−34 頁）。第一にその説得力である。病気や怪我が苦痛を与えるので悪く、美味しいものや願望が達成されたときの喜びはよいということを否定する人はなかなかいないであろう。第二にすくなくとも本人にとってはどの程度幸福かどうかは自明に判断できることだ。第三に人間の行動と真理を正しく説明しているようにおもわれることだ。というのも、われわれは現実に快楽を求め、苦痛を避けるように振る舞っているからだ。他方で快楽説への反論はもちろん存在する。反論の一つは快楽にも質の違いがあるようにおもわれることだ（34-37 頁）。たとえば幸福に寄与しないような低級な快楽というのもあるのではないか。もう一つの反論はロバート・ノージックが提案した「経験機械」という思考実験である（42-47 頁）。この機械によってあなたの脳は電極を取り付けられタンクに浮かんでいるが自分が望むどんな経験も得られる。われわれがこの機械に繋がれたくないと考える理由を快楽説は説明できるのだろうかと問うているわけだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第二章では欲求実現説が紹介される。この説によると「自分の欲求が実現されることが、本人にとっての善である（62 頁）」。欲求実現説の長所もいくつかあり上記で述べたような経験機械への反論を退けたり、人間の行動を快楽説よりも上手く説明できる（64-65 頁）。また欲求実現説には各人の幸福の内容が他人からみてもわかりやすいという長所がある。快楽説では各人が経験する幸福度は他人には直接わからないが、欲求実現説ではその人が何を欲しているかを知ることによって、その人にとっての幸福度の状態を検討することができる。このように魅力的にみえる欲求実現説ではあるがもちろん反論は存在する。たとえば、情報が誤っている場合、たとえば毒が入った食べ物をそうだとは知らずに食べたいという欲求を持つ人がいたときにこれが実現されることは幸福には資さない（71 頁）。またわれわれにとって無意味な欲求の実現（公園の広場の草を数えるといった）をどう評価すべきかといった問題も生じ、欲求実現説を採用するためには欲求そのものに様々な制限を設けないといけないという難点が浮かび上がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第三章では客観的リスト説が紹介される。この説はその名の通り幸福を構成する要素がリスト化されており、道徳的な善さ、理性的活動、友情、愛情、自尊心などが含まれている。客観的リスト説の利点は今まで検討されてきた快楽説や欲求実現説への反論を回避することができることだ（106-107 頁）。たとえば快楽説は質の低い欲求や快楽以外の幸福をどのようにカウントするのかという反論を受けたが客観的リスト説快楽以外のものに価値があると応答できる。また欲求実現説には無意味な欲求や反道徳的な欲求が実現されるという問題があったが客観的リスト説にはそのような項目は存在しないと反論することができる。もちろん、客観的リスト説にも難点が存在する。たとえば、あまりにも権威主義的であったり、エリート主義的であったりすることだ（109-114 頁）。その人が望みもしないのに押し付けられるものは幸福なのか。理性的活動といった知的能力に個人差があるものは一部の人間しか幸福になれないのではないか。これに関連する反論として「リストに挙げられるものの根拠は何なのか」、「そもそもなぜリストとして列挙されないといけないのか」が扱われている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第四章では従来の三つの説では克服できない欠点があるのでいいとこ取りをする折衷説がとりあげられている。本書のなかでも極めて複雑な部分であるので読み進めるには根気がいる箇所であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第五章では視点を変えて幸福と時間の問題が論じられる。幸福度を決めるのは問題となっている本人の現在の状態だけであるのか、あるいはもっと長いスパンで幸福は論じられるのではないか。このように期間や時点のみで考えるのではなく人生を全体の形として論じるアプローチもある。たとえば人生はここの時点の幸福の総和が同じであるとしながら人生のあとになるほど幸福度が上昇する一生のほうが、幸福度が低下する一生よりも望ましいという考え方である（188 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;本書の長所と短所&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 上記に書いてあることからもわかるように本書は「幸福の哲学」をテーマにしているが、幸福について考えてきた過去の哲学者のテクストを紹介したりするものではなく、われわれが実際に幸福について考えるためのアプローチを詳細に論じているところに長所がある。冒頭でも引用したように本書における哲学の方法とは自分の議論を明確にし、その根拠を提示することによって反論や批判を受け入れる形にし、必要があれば自説を修正していくというものだ。本書の進め方もまずは快楽説といった特定の立場の主張の議論の骨格とその根拠を吟味し、欠点があれば修正していくというもので論証を追っていくことによってわれわれが実際に考えるための訓練となっている。また、参考文献も充実しており気になった立場やもっと知りたいとおもった立場についてさらに勉強するときに有用である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; とはいえ、本書にも問題がある。全体の流れとしては快楽説、欲求実現説、客観的リスト説をそれぞれ検討するとなっているが、議論の構成上、たとえば快楽説の章なのにすでに他の説のアイデアや論証が紹介されることになっていたりと本の構成と議論の構成とが合致しない箇所がいくつかある。そのため前提知識がない初学者が読むときには注意が必要であると思われる。また、折衷説でわかるように幸福の哲学には様々な立場が存在し、それを一冊の本で論じるためにはもうすこし工夫が必要であるとも考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; とはいえ、本書は日本語ではアクセスがしにくかった幸福の哲学について大まかな見通しを与えてくれるだろうし、読書会のテキストにして参加者で議論を追っていたり、反例をあげたりするにはとてもよいすぐれた入門書であることは間違いない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[今後、哲学していくために - 次田瞬『人間本性を哲学する』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/12/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/12/</guid><pubDate>Mon, 11 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 人間らしさってなんだろうか。他人に優しくしたりすることだろうか、それとも他人を徹底的に憎しむことなのだろうか。もしかしたら、人間らしさはそうした感情的なものとは異なる知性的なものかもしれない。たとえば、数学をしたり、言語を使うことは人間を他の動物から区別する一つの目安かもしれない。とはいえ、そうした活動も人間にそもそも備わっているものなのか、あるいは学習や文化の側面が大きいのか。考えてみると難しい問題である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介する『人間本性を哲学する』（以下、「本書」と表記し引用する際には頁数のみ表記する）は人間らしさ、難しい単語でいうと「人間本性」についての論争をまとめた興味深い本である。哲学史において「人間本性」という単語は珍しいものではなくたとえばスコットランドの哲学者デイヴィッド・ヒュームの著作のタイトルは『人間本性論』というまさにそのままのタイトルである。しかし、この本は過去の哲学者たちが議論してきたことをまとめるスタイルではない。現代における人間本性に関する研究、生物学や心理学の研究を参照しつつ、そこで生じた論争をまとめるスタイルになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; まずは簡単に内容を見ていこう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「はじめに」では人間を合理的とされる人間の能力を「知能」、「言語能力」、「数学の知識」から検討すること、そしてそうした能力が「氏か育ち」なのか、「生得的か経験的か」、「経験に基づくのか基づかないのか」という観点からそれぞれ論じられることが予告される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第一章 人間本性の科学史」ではダーウィンの進化理論、優生学、環境の影響、遺伝仮設の復権など論じられる。「生まれ」の理論と「育ち」の理論が交互に優勢になる歴史を概観しながら以後の論述にとって重要な問題となる概念や考え方が紹介される予備的な章になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第二章 知能」では知能テストと遺伝についての紹介があり、知能が遺伝なのか環境なのかについての問題が論じられる。また人種の問題や能力主義の問題にも触れており、知能の問題が社会的問題であることがわかる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第三章 言語」では言語を獲得する際に生まれを重視する生得主義と呼ばれる立場とそれへの批判が論じられる。また言語獲得だけではなく言語の起源に関する論争にも触れられ、文化進化によって生じたものなのか、自然選択によって生じたものかについての議論も検討される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第四章 数学」では数学とは題されているものの認識論、つまり知るとはどういうことかについての議論が紹介される。アプリオリとアポステリオリの区別を皮切りに知識は経験に基づくのか、あるいはそれ以外なのかが検討される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「おわりに」では本書の議論、主張が要約され、控えめではあるが著者自身の見解が述べられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以上が本書の概要である。見ればわかるように様々なトピックが論じられ、読んでいてとても勉強になった。また文献紹介も丁寧になされており、今後気になる分野を読み勧めていく際にも頼りになる。以下ではいくつか気になるポイントを挙げながら感想を述べたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;本書のスタイルについて&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 知能、言語といったトピックについて様々な分野の知見を参照しながら総合的に論じるスタイルはダニエル・デネットやスティーブン・ピンカーを思わせるものがある。今後、言語や知能について哲学するためには（当然のことではあるが）常にこうした分野の知見をアップデートする必要があるのだろう。また著者自身が本書の目的を「ジャーナリスティックに紹介すること（23 頁）」と述べているように予備知識を必要とせずに読み進められるように本書は構成されている。たとえば、遺伝の仕組みや知能テストについてはかなり紙幅を費やしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は様々なテーマを初学者にもわかるように解説しようとしているがその試みはうまくいっているだろうか。確かに予備的な章や節を設けることで学習的な構成にはなっているものの通読するうえでは多少退屈なところでもあり、またその解説に集中しすぎてそもそも何の話だったか忘れてしまうこともあった。このあたりは私にも問題がある。また「知能」、「言語」、「数学」というトピックがそれぞれ独立したトピックであるので一冊の本として体系的に読むための仕掛けを施してほしかったという気持ちもある。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;哲学するってどういうことなの？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 本書は様々なトピックについて勉強するための解説書として優れていることは間違いないのだが『人間本性を哲学する』というタイトルにある「哲学する」とはなんだったのかという印象もある。本書のスタイルを考えてみるのならいわゆる「心の哲学」や「哲学的自然主義」が思い出される。哲学的自然主義の解説書、植原亮『自然主義入門』ではプラトンがソクラテスに語らせる洞窟の比喩、政治哲学者ジョン・ロールズが用いた無知のヴェールを「思考ツール」としてとらえ自然主義の輪郭を捉えようとしていた（植原 2 頁）。このような方法論が提示されることで「そもそも哲学ってなにしてるの？」という素朴かつ重要な疑問がとりあえずはクリアになる。本書は扱っているトピックが哲学史的にも重要であることやそのトピックに関する哲学的な論争があったことまでは十分に触れられていたが、今後この分野で哲学していくとはどういうことなのかという点には触れていなかったように思われる。そのためこうした分野（とりわけ知能や言語）において哲学者が果たす役割とはいったいなんであるのかわからないのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書は人間の諸能力の研究に関する優れたサーベイである。そして本書を読んで興味を持ったのなら紹介されている文献案内を通じてさらに学ぶことができるであろう。常に手元に置いておきたいそんな本である。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[政治への参加と責任 - 宇野重規『民主主義とは何か』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/11/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/11/</guid><pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 民主主義という言葉はあまりにも身近であるのでわれわれはそれについて語る際には色んなものを前提してしまっている。たとえば、民主主義は多数決や選挙とほぼイコールであるといった具合にである。さらには「民主主義はなんとなく良いもの」というイメージがあるので表面的には民主主義には賛成しておくものの、SNS などでは「民主主義は終わった」という諦観を見せることでなにかしらのアピールができるという優れものでもある。漠然としているがなにかよさそうなもの、それが民主主義について語る際になんとなく意識されているものではないか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介する宇野重規『民主主義とは何か』（以下、『本書』とし、引用する際には Kindle 版の位置 No.を表記する）は民主主義について再び考えてみることを促す本だ。本書はまず冒頭で三つの問いかけ、すなわち「民主主義とは多数決なのか少数派の意見を尊重するものなのか」、「民主主義は選挙に尽きるのか、あるいはそうではないのか」、「民主主義とは制度なのか、あるいは理念なのか」を投げかけている（位置 No.7−37）。これらの問題は一見答えが自明であるように思えるが答えるのは簡単ではない。それは民主主義という概念がこれらの選択肢をすべて除外するものではなかったという歴史的な事実があるからだ。それゆえ、本書は歴史的なアプローチが採用されることになる。つまり、古代ギリシャにおける民主主義の「誕生」から近代ヨーロッパへの「継承」、自由主義との「結合」、そして二十世紀における「実現」といった点にフォーカスし、その時代に民主主義がどのように営まれ、そして論じられてきたのかが検討される（位置 No.51-57）。ここで重要なのはいずれのキーワードにもカッコがつけられており、その言葉通りの意味ではないことが示唆されている（位置 No.57）。そして本書の一番重要なテーマは次のとおりである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…全体を貫くキーワードとなるのは「参加と責任のシステム」です。人々が自分たちの社会の問題解決に参加すること、それを通じて、政治権力の責任を厳しく問い直すことを、民主主義にとって不可欠の要素と考えるからです。「民主主義を選び直す」ことは、そのための第一歩なのです。（位置 No.67-69)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 以上が本書にて述べられる民主主義について論じるための方針であるが実際に読んでみるとこの方針が達成できているかは明確ではない。たしかに冒頭の問いかけは結論部において答えられており、そのための材料は本文中にある。しかし、実際に読んでいるときにはその問題意識はそれほど前面に出てこず現在述べられている主張が本書全体においてどのような役割が与えられているかを把握しにくい構成になっている。また、「序」における新型コロナへの言及や「第五章 日本の民主主義」についての論述も著者の問題意識を通じて述べられているのだとは思うのだけれども、本書の一貫性に寄与するものではなかったようにおもえる。それゆえ本記事では本書全体を評価するのではなく重要なポイントである「参加と責任のシステム」にしぼってコメントしていきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第一章 民主主義の「誕生」」では古代ギリシアにおける民主主義の発生が論じられている。本書によれば古代ギリシアにまず着目するのは民主主義の営みが極めて徹底されていからだ（位置 No.353）。そして古代ギリシアの人々は官僚も職業軍人もいないところでふつうの市民たちが国政を担い、決定し、さらには武器をとって戦ったという事情が民主主義の発展に寄与したのだという（位置 No.401）。ここからもわかるように古代ギリシアの人々の政治への参加というのはかなりアクチュアルな出来事だ。彼らにとって政治とはポリスが人々を保護するというモデルではなく、自らが武器をもってポリスを守り、それを維持するという能動的なものなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした状況下において発明された民主主義は次の二つの特徴をもっている。第一に政治においては公共的な議論によって意思決定することが重要であること、第二に公共的な議論よって決定されたことには自発的に従うことである（位置 No.468）。このように開かれた場で議論を行うという透明性の確保、そして自分の意見とは異なるものであってもそうした議論を通じて決定されたものを受け入れることはまさに理想ともいえるものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書では古代ギリシア史家の橋場弦が古代ギリシアの民主主義は「参加と責任のシステム」と呼んだんだことに着目している。定例民会は年に 40 回ほど開催され、参加する負担はけっして軽いものでもないにもかかわらず参加率も高かった。そして、責任の面でも厳しい仕組みになっており、公職を全うしたあとでさえ任期中の会計チェックを受け、きちんと説明できないのなら市民からの告発を免れなかったという。民主主義が参加と責任との両方から成立していることは現代でも重要な意義があると本書は示している（位置 No.657）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記で描かれているような政治への参加とその責任システムが歴史上どのような変遷をたどってきたのかが本書のテーマである。たとえば、議院内閣制や代議制民主主義はそうしたシステムを拡張させるものであった（位置 No.1799）。他方でシュンペーターのエリート民主主義やダールによる多元的民主主義についての考えは「参加と責任のシステム」を弱めるものとして理解されている（位置 No.1992-2143）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 個人的な感想としては古代ギリシアの「参加と責任のシステム」はやはり当時であったから可能であったようにおもえるということだ。個人が政治への参加と軍事への参加を両立できた時代であったからこそ当事者意識が醸成されたようにおもえる。現在のような分業の時代においてはそうした仕組みが可能であるかは疑問である。また、「参加」については政治的な仕組みや技術の改良によって拡張されることは可能だとは思うが「責任」については権力への批判という文脈でしか言及されていなかったこともあり古代ギリシアのような市民が引き受けるような責任とは異なる印象を受けた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように多少古代ギリシア民主主義への憧憬が強いとはおもうけれども、やはり通史的に検討するうえでは便利なものであるとはおもうのでおすすめしたい。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[倫理学の回り道、あるいは王道 - 佐藤岳詩『倫理の問題とは何か』雑感 -]]></title><description><![CDATA[倫理や道徳という言葉の胡散臭さとは裏腹に道徳や倫理について論じることそれ自体には違和感がなくなってきたようにおもわれる。たとえば、サンデルの『これからの「正義」の話をしよう 』などで知られる「トロリー問題」は 1…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/10/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/10/</guid><pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 倫理や道徳という言葉の胡散臭さとは裏腹に道徳や倫理について論じることそれ自体には違和感がなくなってきたようにおもわれる。たとえば、サンデルの『これからの「正義」の話をしよう 』などで知られる「トロリー問題」は 10 年前とは比べ物にならないほど人々に知られるようになっている。Twitter などでは「トロリー問題」について功利主義的なスタンスをとったり、そもそもの問題を否定したり、あるいはいかに面白いことを言えるかという大喜利をしたりする光景は珍しくない。彼ら・彼女らが真剣に議論をしているかはともかくとして「われわれは道徳的に何をすべきか」を議論するのが倫理学の一つの仕事であるというのはある程度前提されているようにみえる。また、ジョシュア・グリーンは『モラル・トライブズ』において「トロリー問題」について考えている人々の脳の状態を検討するなど自然科学などの手段を用いて道徳について考えようとしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記のように道徳、倫理の問題とは「われわれは道徳的に何をすべきか」をテーマとし、それにたいするアプローチは自然科学によるものも存在するといった学問的な進歩を遂げていると考えられる。しかし、道徳、倫理の問題はそれほどシンプルなものなのだろうか。「われわれは道徳的に何をなすべきか」における「道徳的に」とはそもそもどういう意味なのだろうか。そして「何をなすべきか」とあるように倫理や道徳の問題はわれわれが行う決定や行為についてだけの問題とあるようにおもわれるが本当にそうだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介する佐藤岳詩『倫理の問題とは何か」（光文社新書）［以下、「本書」と表記し引用は頁数のみ記す］はまさに倫理の問題が複雑であり豊かな内容をもっていることを教えてくれる好著である。佐藤は『メタ倫理学入門』を執筆していることからもわかるようにメタ倫理、すなわち倫理とはそもそもなにかについて考える分野についての専門家である。『メタ倫理学入門』はメタ倫理についてのわかりやすい入門書であったが、学術書でもあるので形式的、概念的な枠組みを重要視した構成になっていた。他方で本書は語りかけるような文体で執筆され、ポスト・トゥルースや BLM の問題について触れながら倫理、道徳といった問題のアクチュアルさを描いている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; さらに、本書には倫理学の教科書としてオリジナルな箇所も存在する。本書によれば道徳や倫理を理解する基準の候補として次の四つの基準があるのだという（96 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;重要性基準：私たちの生にとって重要で深刻なものを示すもの&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理想像基準：私たちにとっての理想像を示すものが倫理・道徳&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行為基準：意図に基づいた振る舞いを示すものが倫理・道徳&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;見方基準：倫理・道徳とは世界の見方そのもの&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 本書によると多くの倫理は重要性基準、理想像基準で説明されるが、より幅広い観点から検討してみると行為全般に関わる問題であったり、世界の見方そのものであると言うこともできる。本書はどの基準が正解かを明確にするものではないが、著者の見解は「見方基準」を採用するが、そうすることで他の三つの基準を除外するものではなく、むしろそれらの基準がもっている重要さを見出すことができるという立場である（113 頁）。本書はこうした四つの基準を念頭に置きながらメタ倫理の考え方を紹介、検討していく点に独自性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 簡単に内容を紹介しておこう。第一章では上記の基準が導入され、倫理の問題について考える際のポイントが紹介される。第二章では「倫理の問題には正解があるか」をテーマになぜ客観的な正解があるのか、あるいはないと考えてしまうのかを検討している。第三章では倫理の問題に正解を求める態度を批判する人間という存在の脆弱性に訴えるアプローチや、それでもなお真実にたいする態度を必要とするアプローチを紹介する。第四章では「べき」や「良い」といった規範的な言葉についての見解が紹介される。そこでは「良い」、「悪い」という単語のもつ一貫性への要求や「なぜその行為をするのかについての」理由はわれわれの内面にあるのか、それとも世界の側にあるのかといった論争が解説されている。第五章ではここまでの議論をふまえたうえで倫理の問題を考える際に生じるひっかかり、人とのかかわり合いといったこれまでの倫理学ではあまり触れてこなかった事態や現象について言及される。こうした日常の揺らぎをきっかけとして倫理の問題があらわれてくるというのが本書の主張である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は「道徳」、「倫理」といった言葉で示されているものの複雑さ、そして倫理の問題というものが単に行為の問題に尽きないということを示してくれる。「正しい行為とはなにか」が倫理学の教科書ではおもに扱われることを考慮すると本書が解説するものはそうした王道とは異なる脇道、回り道、裏道のようにおもえるかもしれない。もしかすると、現在普及し、他の自然科学や社会科学でも扱えるようになった倫理の問題とは異なる本書の見解は倫理学という学問の進歩に逆行していると考えられるかもしれない。しかし、そうではないと私は思いたい。それなりに生きていると遭遇する道徳の問題はそもそも問題それ自体がスッキリしていないし、われわれはどうすべきなのか答えがでないばかりか、そうした問題に直面するだけでいろんな反応や感情を引き起こしてしまう。倫理学がこうしたまさにいまここで起きているものを捉えることができないのだとしたらそこからいくら「進歩」しようとも意味がないのだ。本書は倫理の問題とは何かというスタート地点を再設定し、そこから将来あらわれるかもしれない新たな王道を見定めるためのガイドブックとしておすすめできる。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[あっちこっちから出口へ - 村上春樹『1973年のピンボール』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/9/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/9/</guid><pubDate>Mon, 20 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 実はこのブログでは書く題材が見つからないときには村上作品をとりあげるというルールがある。先週も村上春樹作品だったので二週連続でとりあげているわけであるがこれはなかなかピンチである。書く前には書けそうとおもった本がいざ書き出してみるとなにか違うと思い直し結局そのまま放置されている文章の断片がいくつもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するのは村上春樹『1973 年のピンボール』（講談社文庫）［以下、「本書」と表記し引用する際には頁数のみ表記する］である。本書は前作『風の歌を聴け』の主人公である「僕」が引き続き登場する続編であり、物語の重要なキャラクターである鼠を中心とした鼠三部作ともいえる一連の作品の二作目にあたる。この作品の特徴としては『風の歌を聴け』にあったスタイリッシュさは鳴りを潜め、のちの村上作品にとって重要なテーマとなる「直子」の存在が仄めかされたりするもののとくに大きな事件もなく物語は終わりを迎えるといったある種地味な作品になっている。とはいえ、タイトルにもあるピンボールをめぐるうストーリーや突然主人公の家に住み着くことになった双子の少女とのやりとり、「僕」が友人と起業した翻訳会社の話が効果的に展開されていて物語に飽きることはなかった。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;小説の目的&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;とはいえ物語は抽象的に進められる。まず提示されるメタファーは「入口と出口」についてだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一九七三年九月、この小説はそこから始まる。それが入口だ。出口があればいいと思う。もしなければ、文章を書く意味なんて何もない（26 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 以前、『風の歌を聴け』でも論じたように村上にとって文章を書く目的は伝達することにあった。ここで言われている出口はそうした伝達が達成されることであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; もう一つ重要なメタファーとなっているのがピンボールだ。本書でピンボールとは「孤独な消耗(29 頁)」と言われその作業はわれわれをどこに連れて行くこともない。ただリプレイを続けていくこと、ピンボール・ゲームが永劫性を目指しているのだとされる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ピンボールの目的は自己表現にあるのではなく、自己変革にある。エゴの拡大にではなく、縮小にある。分析にではなく、包括にある（30 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 「入り口と出口」、「ピンボール」への言及からもわかるようにこの小説はある種の出口を求めながら、しかし自己を縮小していくこと、村上の作品によく出てくる表現を用いれば自らをすり減らすことを描く小説である。このように整理するととてもシンプルなテーマではあるけれども本書の内容はそれこそピンボールのようにあっちこっちに話題が飛ぶ。「僕」と双子の奇妙な生活、友人と共同経営している翻訳会社、遠いところにいる鼠の不安、などなど。そのためまずは次の三つのポイントから物語を考えてみよう&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;傾聴、翻訳、配電盤&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 本書の冒頭にて「僕」は知らない土地の話を聞くことを好んでいたことを語る。誰もが「僕」に自分の生まれ故郷を語りたがり、そうした話を聞いて彼はひたすら頷いていた。そして「僕」と友人の仕事は翻訳業であり様々な英語の文章、新聞記事や医療に関するもの、あるいはなんの役に立つかわからないものを翻訳していた。そうした翻訳の営みは「考えるに付け加えることは何もない、というのが我々の如きランクにおける翻訳の優れた点である（34 頁）」と表現される。そして、このように他人の話を傾聴し、他人が読みたいとおもったものをそのまま伝達してきた自分を「僕は空っぽになってしまったような気がした。もう誰にも何も与えることはできないのかもしれない（79 頁）」とも評価している。他人の言葉を聞くことも、他人の言葉を誰か別の他人に伝達することもコミュニケーションとしては十分ではないのだ。こうした「僕」の状況は彼の部屋に取り付けられていた配電盤に関する描写からも明らかにされる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「配電盤の話をしよう」と僕は言った。「どうも気にかかるんだ」二人は肯いた。「何故死にかけてるんだろう」「いろんなものを吸い込みすぎたのね、きっと」「パンクしちゃったのよ」（90 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; こうしたパンク状態の「僕」の心は出口を見つけられるのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;ピンボールの憂鬱&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; そうした「僕」の心を占めることになったのは学生時代にハマったピンボールの存在だ。彼は学生時代にアルバイトのほとんどをとあるピンボールの台に注ぎ込んでいた。いつの間にかゲームセンターが潰れてしまい、どこかへと消えてしまったピンボールでありながらときには「彼女」とも形容されている。まるで失われた過去を探し求めるように「僕」はピンボールを探し回ることになる。なんだかんだで「僕」は「彼女」と再会を果たすことになるのだが正直なところこの展開が物語においてどのような役割を果たしているのかを理解することは困難である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「彼女」との再会はピンボールマニアが探し当ててくれたとあるピンボールマシンの収集家が所有する倉庫にて行われた。そこはかつて養鶏所であったが廃業し、いまは何十台のピンボールが保管されているだけのいわば「墓場」のような場所になっている。「僕」はそこでピンボールをプレイすることなく彼女とただ「対話」するのだ。「僕」と「彼女」の間に共有されているのは「ずっと昔に死んでしまった時間の断片（160 頁）」にすぎない。ここで行われているのは過去との決別であるものの単にネガティブな意味で行われているのではない。いつかずっと先に自分が救われる、そんな出口を未来に見出すことはできるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書は雨のシーンが多く全体的に冷たいイメージが多用されるけれども読後感の爽やかさは格別だ。双子に振り回された日々もいつかは終わってしまう。一方でピンボールとの別れは自分をすり減らすことから離れることでもある。そうした希望をもってもいいのではないだろうか。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[向き合わない男たち - 村上春樹『女のいない男たち』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/8/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/8/</guid><pubDate>Mon, 13 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 私事であるが初めて読んだ村上春樹作品が今回紹介する『女のいない男たち』である。内容はともかく文体のリズム感が気に入ったのでその後いくつか彼の作品を読んでは「これはよかった」「これはダメだった」を繰り返している。村上作品でも長編は読み終えることができず途中で力尽きてしまうことが多かった一方で、短編集は彼の文体のリズム感が発揮されることもあって比較的読み終えることができるものが多かった。よくわからないけれどなんとなく読み終えることができるというのは村上春樹作品がもつ数少ない美徳の一つなのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; というわけで『女のいない男たち』の紹介をしたいのだけれども再読するにはもちろん理由がある。なんと収録されている短編の一つであるドライブ・マイ・カーが映画化されるのである( &lt;a href=&quot;https://dmc.bitters.co.jp/&quot;&gt;https://dmc.bitters.co.jp/&lt;/a&gt; )。しかも、主演は西島秀俊である。村上作品の主人公をやるには強すぎる印象がある。運転主役の三浦透子はイメージ通りで村上作品に出てきそうな空気感がある。これも個人的なことなのだがマンガであれ、映像であれ小説の人物に「顔」ができてしまうと再読するのが困難になる。初めて読んだときにできあがったキャラクターのイメージを崩しつつ、映画や漫画を見て「やっぱりこの顔じゃないな」と苦しみながら本を読むことはかなり辛い作業になるからだ。というわけでこの文章もそうした苦労のうえに成立している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; そろそろ本題に入らないといけない。『女のいない男たち』（以下、引用は文春文庫版から行い頁数のみ記す）はタイトル通り付き合っていた女性、あるいは妻を失った男たちの話である。失ったというのも語弊があるかもしれない。不倫、浮気、死別とそれぞれ理由は違うが失ったというよりは女性たちのほうから出ていったというほうが近いかもしれない。なので『女が去ってしまった男たち』ぐらいのほうが内容としては適切かもしれないがあまり響きがよくないので元のタイトルのほうが良いのだろう。驚くべきことなのだが著者の村上自身はこうした「女性に去られてしまった男たち」というモチーフを抱いたことを不思議がっている（10 頁）。あまり彼の作品を読んでいない私でさえもむしろこうしたモチーフは村上春樹作品の本流だとおもっていたので一瞬ジョークではないかと考えたが文章を読むとそれなりにシリアスなのできっとそうなのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; この短編集は 6 つの作品から成り立っており、それぞれ独立した内容になっている。ある作品の人物が別の作品に背景的に登場していたりはするがあまり本質的なことではないだろう。独立しているといっても同じモチーフ（女に去られた男）を共有していることにはかわりないので読者はそうしたモチーフの側面、あるいは断面として各作品を読み説くことはできるだろう。読んでみるとわかるのだが読後の印象もかなり異なる「ドライブ・マイ・カー」や「イエスタデイ」は比較的前向きで明るい印象があるのにたいして「独立器官」や「木野」はかなり暗い気持ちになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 気分の問題でまずは暗い作品たちから。「独立器官」は金も名誉もある独身中年の整形外科医が結婚を考えずに様々な女性たちと交際しているのだが、あるとき惚れ込んでしまった女性のために苦しむことになる。結末からいうとその惚れ込んでしまった女性は既婚者でありながらその整形外科医を踏み台として金を得たのち夫でも整形外科医でもない第三の男のもとへと行ってしまうのだ。ショックのあまり整形外科医は食べ物も喉を通らなくなり餓死することになる。タイトルの「独立器官」とは整形外科医が語り手の「私」に語った一つの偏見である。つまり、女性は嘘をつくときに表情も声色も変えることなくその良心も痛むことなしに嘘をつけるのだ、と。いわば嘘をつく器官が備わっているのだ。こうした女に去られてしまった心の痛みを「木野」ではまったく異なった角度から描いている。主人公の木野は妻の浮気を目撃してしまったことで離婚を決意し、それまで続けていた仕事も辞めて新しくバーを開くことになる。浮気を目撃したといっても彼の心は穏やかで店もそれなりに上手く行き第二の人生が始まるかと思われた。しかし、客として来ていた女性とセックスをしてしまったことや離婚することになった妻からの謝罪を経て彼の心は動揺しはじめる。そして彼は自分が浮気現場を目撃したときに傷つくべきであったし、それを悲しむべきだったのだと気づくことになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記の二作品は女が去ってしまった男たちの態度を両極端的に描いている。つまり、とても傷つくか、まったく傷つかないでいるか、だ。ただ、どちらの態度も男の側にかなり寄っているという点では共通している。失恋のショックのために餓死することになった男は「独立器官」という偏見を抱くことからもわかるようにそもそも女性に向き合っていなかったようにみえる。そして浮気現場を見たときに傷ついていなかったと思いこんでいた男も自分に関心がないように妻にも関心がなかったのだ。なのでこの二つの作品は正確にいうと「女に向き合わなかった男たち」ということになるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「ドライブ・マイ・カー」はいわば上記の作品の中間的な位置にある。主人公の家福はそれなりに売れている役者であるが事故を起こしてしまい専属運転手の女性を雇うことになる。家福には亡くなった妻がおり、しかも生前に浮気をしていた。彼はその浮気の理由を、なぜあんな男と妻が寝ていたのかを知りたいとおもっている。そのために浮気相手と仮初の友情を築いてさえいることを運転手の女性に語ったのちに彼女は言うのだった。理由なんてなかったのだと。別にその浮気相手に心惹かれてなんていなかっのだ、と。それを聞いた家福は必要以上に傷つくことも無感動になることもなく沈黙のなか眠りに落ちるのだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「理由なんてない」というのはとても大事な態度だと思う。女が去ったことについて抱いている悲しみにふさわしい理由を男が探し求めるのは合理的にみえるがそもそも出発点を間違えているようにもみえる。つまり、そうした理由なるものは自分ではなく女の側にあると想定してしまっているのだ。なのでこの作品の男たちは「女に去されてしまった」というよりは「女とも自分とも向き合っていなかった」男たちなのである。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[「本物」であることは重要なのだろうか？ - フィリップ・Ｋ・ディック（浅倉 久志訳）『アンドロイドは電気羊の夢をみるか？』雑感 -]]></title><description><![CDATA[今回紹介したいのは映画『ブレードランナー』の原作にもなったディック『アンドロイドは電気羊の夢を見るか？』（以下、本書と表記し、引用の際には Kindle 版の位置 No…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/7/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/7/</guid><pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介したいのは映画『ブレードランナー』の原作にもなったディック『アンドロイドは電気羊の夢を見るか？』（以下、本書と表記し、引用の際には Kindle 版の位置 No.を記す）である。本書のあらすじは次のとおりだ。おそらく核戦争後とおもわれる世界で主人公のリックはおもに植民惑星において人間の雑用をこなすために作られた機械人形、つまりはアンドロイドが脱走した際にそれを破壊する仕事を行っている。アンドロイドは人間と見間違えるほどに精巧に作られており見分けるには人間とアンドロイドの違いとされる感情移入能力をテストするしかない。アンドロイド狩りを続けるなかでリックは魅力的なアンドロイドやアンドロイドのような冷たさをもつ人間に出会うことで「人間とアンドロイド」という区別に疑念を抱くようになっていくというものだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; あらすじからもわかるように本書の重要なテーマは感情移入能力（共感）である。つまり、他者が抱いている喜びや悲しみの感情を自分も共有し、それを感じるといったことが人間にはできて、アンドロイドにはできないとされているのだ。そしてそうした感情移入の対象も人間に限定されているはずなのであるが、物語が進むなかでリックはアンドロイドにまで感情移入の対象を広げることになってしまう。リックは自分がやっていることが単なる処理ではなく殺害であると強く意識してしまうのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 物語を理解するうえでもう一つ重要な要素となるのは動物の存在であろう。本書の世界観では動物がほとんど絶滅しており、生きている動物は希少である。なので動物を飼うことは一種のステータスになっているのだが、動物を飼って世話をするというのはある種の道徳的な行為であるともされているのだ。物語にも出てくる『電気羊』とはリックが仕方なく購入した機械仕掛けの動物のことを意味している。本物の動物、とくに羊や馬は貴重で高価であるので手が届かないけれども他人の目を気にして動物を買う人のために機械仕掛けの動物も需要があるという世界観になっている。機械仕掛けの動物も精巧に出来ているのだが、リックはそれには不満でありいつか本物の動物を手に入れようと必死になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書では「人間とアンドロイド」と「動物と電気動物」という図式が存在し、それはいわば「本物と偽物」の区別であると言えるかもしれない。「本物」という領域にはアンドロイドは含まれることはない。それ（本書ではアンドロイドを示す代名詞は彼、彼女ではなく「それ」になっている）は判断し、表情も豊かなのように見えるのだが決して本物にはなれないのだ。リックも最初はその図式に従っていたのだが、上記にも書いたように「本物と偽物」を区別するのが結局わからなくなっていくというのが物語の大筋である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここでもうすこし本書における感情移入、共感の概念について見ておこう。この物語で人間たちは「共感ボックス」という特殊な機械を使っている。その機械を使うとマーサーと呼ばれる老人が坂を登っているのだがそれを邪魔するかのように石が投げられているというイメージが映し出される。人間たちはそのイメージに共感しあうことで喜びや悲しみを共有しあう。こうした行いは「マーサー教」と呼ばれ人間たちの価値判断の源泉となっている。ここにある感情移入、共感の働きの役割は人間の一体化にあると言えるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 他方でこうした感情移入、共感の能力の有無は「われわれとわれわれ以外」を区別する基準、この物語でいうならばアンドロイドを排除する基準になっている。 リックはフォークトカンプフ感情移入度検査法と呼ばれるテストで人間とアンドロイドを区別している。テスト方法は道徳的にセンシティブな内容が書かれている質問をよみあげそれに反応する際の顔の筋肉や目の動きをチェックするというものだ。感情移入能力がないアンドロイドは道徳的な判断を伴うテストにたいして人間とは異なる反応を示してしまうのでバレてしまうというわけだ。このように本書では感情移入、共感というの力は集団の一体化と集団からの排除という話題に関連して言及される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; リックが出くわした事態は上記のような共感概念では十分に説明できないものであった。それは共感の配慮の対象になるものが本物の人間や動物に限定されないということだ。アンドロイドは共感能力をもっていないかもしれないが、それでも人間がアンドロイドにいわば一方的に共感してしまうという事態はありえる。これは共感し合う存在としての人間観や生命観を揺るがすことになる。リックがそうした自分の価値観が揺さぶられていることを意識したきっかけとしてレッシュという同じくアンドロイドを処理する同業者と出会ったことがあげられる。リックは楽しんでアンドロイドを処理するようにみえるレッシュを見てアンドロイドなのではないかと疑う。そこでフォークトカンプフ感情移入度検査法を行うのだがその結果はレッシュは人間であるというものだった。テストの後に行われる会話は印象的なものである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「新しいイデオロギーの準備はできたか？」フィル・レッシュがきいた。「つまり、おれが人類の一員であることが説明できるような」リックはいった。「きみの感情移入と役割取得の能力には欠陥がある。このテストには出ないが。つまり、きみのアンドロイドに対する感情だ」「むろん、そんなテストはあるわけがない」「あるべきかもしれない」フィリップ・Ｋ・ディック,浅倉 久志. アンドロイドは電気羊の夢を見るか？ (Japanese Edition) (Kindle の位置 No.2332-2336). 早川書房. Kindle 版.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; ここでリックはアンドロイドをも共感の対象にするような新しい価値体系を築くことを迫られるが、それは簡単なことではない。自分の混乱を抑えるためにリックはアンドロイドとのセックスを試みたり、本物の動物を飼ったりして気を紛らそうとする。しかし、物語の終盤では結局アンドロイドを殺してしまうことになる。疲れ果てたリックは砂漠で放浪することになり、そこで偶然カエルを見つけて喜びのあまり家に持ち帰るのだが妻にそのカエルは機械であると指摘されてしまう。悲しむリックだが次のようにも言うのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;電気動物にも生命はある。たとえ、わずかな生命でも フィリップ・Ｋ・ディック,浅倉 久志. アンドロイドは電気羊の夢を見るか？ (Japanese Edition) (Kindle の位置 No.3998-3999). 早川書房. Kindle 版.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 電気羊を毛嫌いし、本物の動物を求めていたリックが電気動物をたとえ勘違いだとしても生命があると感じたことは彼の価値体系が変化したことの証左であるといえる。そしてここでのリックが抱いている価値体系は他人と共有できないので彼は孤独なのかもしれない。しかし、それでもなお自分が感じた喜びは本物であったというところに救いはあるのかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[大人のための倫理学 - アナス『徳は知なり』（春秋社）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/6/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/6/</guid><pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 道徳的な正しさや不正について考えてみるとうんざりすることがある。「これこれするのは正しい」からすべきであるとか、「これこれするのは不正である」からすべきではないなども胡散臭いものがある。こうした反感をおぼえてしまうのはそれが単に綺麗事であるからというだけではなく、なにかわれわれの生活からは離れた抽象的で権利的な概念であるからではないか。われわれの周囲を見渡してみるといい人も悪い人もいる。彼ら・彼女らがそのようにみえるのはなにかの理念に合致している、あるいは反しているからなのだろうか。もっとわれわれの生活感覚に根付いた良さとか悪さというものがあるのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するアナス『徳は知なり』（春秋社）（以下、本書と表記し、引用する際には頁数のみ記す）はわれわれの身近なとこから語りかけてくれる倫理学の本だ。倫理学のなかでも規範倫理学といわれる分野には代表的な三つの立場がある。ある行為に関して道徳的な善悪を判定する際に（i）行為の帰結が重要となる帰結主義（功利主義）、（ii）行為の動機を重視する義務論、そして（iii）行為者の性格に着目する徳倫理である。この教科書的な分類が適切であるかは専門家に任せるとして、この三つの立場のなかでは本書は（iii）徳倫理に関するものとなっている。倫理学のなかでも徳倫理は最近注目されている立場であり、その証拠として『徳倫理学基本論文集』や『ケンブリッジコンパニオン徳倫理』といった論文集が出版されるなどしている。また、ハーストハウス『徳倫理について』、フット『人間にとって善とは何か』といった徳倫理の専門家の著書も翻訳されておりその期待度の高さをうかがい知ることができる。こうした徳倫理への注目は上記の三つの立場のうちの残り二つである帰結主義（功利主義）や義務論への反感から生じているという見方もある。功利主義が唱えるような効用を目指すような人間観や義務論が指示するような義務をひたすら守るという人間観はどうもわれわれの経験や直観に訴えるにはあまりにも抽象的であったり、理念的すぎるからだ。反対に徳倫理にあらわれる「勇敢さ」、「親切さ」といった用語で示される人間観は日常的な親しみがある。しかし、徳倫理もそれほど万能なわけではない。「徳（virtue）」という単語が醸し出す保守的で共同体的なイメージは現代のリベラルな空気とは合わないものがあり、また現代の徳倫理の専門家が引き合いに出すアリストテレスは奴隷や女性差別を認めてさえいる。このように徳を前面に押し出す倫理理論は閉鎖的で時代錯誤であると思われるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書の著者であるアナスは上記のような問題点に気づきつつも徳について語ろうとする。アナスは過去に様々な徳理論が登場してきたけれども、それでもあえて徳そのものについて語ることは意義があることだとしている（3 頁）。まず第一の理由として現在まで様々な徳理論があり、それらが互いに論争しているときにわかることであるが「徳とはそもそもなんであるか」についての共通理解が存在しないことがあげられる（3 頁）。第二の理由は本書が提示する徳の説明は従来にないオリジナリティがあるからだ。アナスによるとピアノ演奏のような技能を発揮する人に見いだされる推論と徳を発揮するために行われる目的を果たすための実践的推論とには類似点があるのだという（4 頁）。一見すると有徳な人とピアノ演奏家にいったいどんな類似点があるのかわかりにくいかもしれない。周囲の人に親切にし、人助けを行う寛大な人とショパンを華麗に弾きこなすプロのピアニストがそもそも頭の中でつながりにくい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; アナスによれば有徳な人の実践的推論と技能を発揮する人の実践的推論の類似点は次のようになっている。まず、アナスが指摘するように徳は習得するのに長い時間を必要とする（22 頁）。思いやりや親切心は一朝一夕で習得できるものではない。親や学校での教育を通じて手本を見せられたり、実際に親切にしたりすることトライ・アンド・エラーを繰り返していくことで習熟していくのである。このように考えると徳とは機械的に反応することであるとおもわれるかもしれない。つまり、「困っている人がいたら親切にするという」規則を教え込まれ、その状況に出くわしたのなら頭で考えるのではなく体が勝手に反応してしまうといったものが目指すべきことである、と（23 頁）。しかし、アナスによればそうではない。たとえば、プロのテニス選手が試合中に見せる戦略は練習と習熟の賜であるが、頭を使わずになされることではない。同じように勇敢さは救助にすぐ向かうだけではなく、周りの状況を注意深く観察し、評価することによって示されることもあるからだ。このように決まりきった反応だけではなく、能動的で知的な取り組みを伴った実践面での発達も有徳であるためには必要なのだ（26 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以上が本書の中心的となる主張であるが、有徳になるには長い時間をかければよいだけではなく、自分から積極的に動かないといけない。受け身の立場ではダメなのだ。アナスも次のように言っている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;命じられたことをただ行うだけでは、ここで近道をする（少なくとも、正しい場所に向かって近道をする）ことにはならない。本書のような徳の説明を用いる倫理学理論は、そのような近道をしないことによって、私たちを大人のように扱いながら、私たちに指針を与えるのである。（87 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; もしかしたら、ここから一般的な教訓も引き出せるかもしれない。冒頭でみたような正しさや不正に対する反発について考えてみよう。道徳的問題に自ら能動的に、積極的に取り組むことができるのならば、われわれは正しさや不正とは違う仕方で道徳的問題に取り組むことができるかもしれないという可能性があるかもしれない。もちろん、試行錯誤の末に失敗したり、恥をかいたりするかもしれない。だが、そうした失敗や恥ずかしさを経験して成長するのが大人になるってことはのではないか。本書は学術的な興味がある人だけではなく、向上心があり前向きに生きようとするすべての人々、すなわち大人に読んでほしい一冊である。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[気持ちは論じれるのか - 源河『感情の哲学入門講義』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/5/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/5/</guid><pubDate>Mon, 23 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;「議論では感情的になってはいけない」、「感情は気まぐれなので信用できない」といった感情のイメージはとても根強い。なにかを論じたり語ったりする場合にはとりわけそういう態度が要請されることになる。たしかにわれわれはエビデンスやきちんとした手続きに基づいて物事を論じたり、決定したりすべきなのかもしれない。とはいえ、感情それ自体が議論の対象にならないわけではないし、感情というものがわれわれの生活に強く根付いていることは確かである。では、そうした感情を論じるにはどうすればいいのか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回紹介したいのは源河亨（2021）『感情の哲学入門講義』慶應義塾大学出版会である（以下、本書と表記し、引用する際には頁数のみ記す）。著者は『悲しい曲の何が悲しいのか:音楽美学と心の哲学（2019）』、『知覚と判断の境界線:「知覚の哲学」基本と応用（2017）』などを執筆しており、心の哲学の研究で知られている。本書は上記のような専門書とは異なり、入門書として書かれており予備知識なしに読むことができる。簡単に本書の概要を紹介しておこう。本書は 15 講から成り立っており著者が大学で行った講義を意識した構成になっている。第 1 講はガイダンスとなっており本書の内容紹介と哲学はいったいぜんたい何をするのかの説明を行っている。第 2 講から第 6 講は感情の本質とその複雑さについて論じられており、たとえばわれわれが実際に恐怖を感じる事態を知覚、身体反応、判断といった観点から考察したり、地域や文化における感情の違いは何に基づくのかを検討している。7 講から 14 講は感情についての応用的な問題を扱っている。たとえば、ロボットは感情を持てるかといった SF っぽいトピックや理性と感情の対立、道徳における感情の役割などが紹介される。まとめとなる 15 講は本書全体の内容をふまえて感情をコントロールするにはどうすればいいかについての見解が示されるとともに、今後感情の哲学について勉強していくための参考文献案内が書かれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見すると本書は広範なトピックを扱っているので通読するのが困難なようにおもわれる。しかしながら、そんなことはない。その理由でもあり、本書の特徴ともなっているのが哲学とはそもそも何をするのかという方法論を丁寧にかつ具体的に示していることである（14-21 頁）。哲学というと個人や人の考え方、生き方についての信念を指すものであったり、プラトンやカントといった哲学者が書いた本を読んで考えたりすることであると言われる。こうした人生哲学や哲学書を読むことも哲学であることは間違いない。他方で、現在の道徳や意識、あるいは感情といった問題にたいして古典的な哲学者に頼ることなしに、身近な経験に訴えたり、経験科学の知見を参照しながら哲学をすることも可能である。本書もそうした方式に則っており、哲学することを議論を作ることであり、考えや主張を吟味することであるという。たとえば、「肉を食べることは不正であるのか」といった主張をしたときに「それは人間ではなく動物が食べることも不正であるのか」と意見をぶつけ、それに反論したりすることで哲学という営みは成立するのである。そして本書で論じられるテーマである感情とはわれわれにとって身近なものでありよく経験することであるので、古典的な哲学書を経由してその問題を論じなければならないということはない。また、哲学だけでなく心理学も感情を扱うので、哲学するときには心理学の実験結果などを活用することもできる。そうした実験結果を集めたり解釈することで心理学の実験ではカバーできない箇所を議論する事が可能となる。このように哲学することとは議論を作ることであること、そして他分野の学問の知見に適宜触れることで本書は様々なトピックを一貫性のある仕方で論じることができる理想的な入門書になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書のなかでもきわめて興味深いのは「第 10 講 感情と理性は対立するのか」であろう。まず、第 10 講では理性的、合理的であるという評価が他人にも理解できることであるという点を指摘する。そして、感情にも思考的側面があり、たとえば恐怖の感情は恐怖の原因となっている対象が危険であるという思考的な側面がある。このように考えると合理的であるという評価は感情にも適用できる可能性があり、理性と感情の対立は常識的に考えられるほど鋭く対立しているものではないということが明らかにされる。では、理性と感情はなぜ違うとされてきたのだろう。その理由として提示される理論は人間の心には素早く自動的に働くシステム 1 と労力も時間もかかるシステム 2 があるという二重過程理論である。この理論によればいわゆる感情が働くとされる場面ではシステム 1 が用いられる。目の前にクマやヘビがあらわれたときに「ヘビやクマはわたしにとって危険であるので怖がろう」と意識することはない。他方で計画を立てたり、複雑な問題を解こうとしたりする際にはシステム 2 が用いられる。その場合、われわれは意識的に能動的に物事を考えたり、判断したりすることになる。ここで注意しなければならないのは「システム 2 がシステム 1 より常に優れている」のではないし、それゆえ感情が常に悪いものであるという考えも誤っているということだ。本書によると感情がそのような悪者扱いになるのは本来ならシステム 2 が得意な場面なのにもかかわらずシステム 1 が働いてしまって失敗した事例があまりにも注目されているためであるという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上記のように考えると理性と感情の対立と言われるものは同じものの違う側面であるものを誤って対立させてしまっている。本来なら感情が要求される場面で「そんなのは感情的だ」ということは誤っているし、物事を混同しているのである。他方で感情をコントロールしなければならない場合にはそうしなければならない。なので理性と感情のどちらが優れているのかではなく、今この状況で要請されているのはどのような態度なのかを考えていくのが感情とのよい付き合い方なのかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[優れたひとになってもよいのか？ - 佐藤『心とからだの倫理学』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/4/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/4/</guid><pubDate>Mon, 16 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; より美しく、より賢く、より強くなりたいという願望をもつことはそれほど珍しいことではない。この願望が満たされないがゆえに苦しむこともあるだろうし、そのためならどんな努力も惜しまないであろう。そのために化粧やダイエット、受験や資格の勉強、筋力トレーニングといったものに人々は時間とお金を費やすのである。では、もっと手軽に、そして確実にこうした願望が満たされるとしたらわれわれはそれを使ってもよいのだろうか。美容整形をおこない、スマートドラックを使い、ドーピングに頼ってもいいのだろうか。こうした問題を扱うのが応用倫理におけるエンハンスメントと言われる分野である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介したいのは佐藤岳詩『心とからだの倫理学―エンハンスメントから考える―』（ちくまプリマー新書）である［以下、引用は頁数のみ表記する］。佐藤は『メタ倫理学入門』（勁草書房）や『「倫理の問題」とは何か』（光文社新書）といった倫理学の入門書を執筆している注目の倫理学者である。先の二冊ではメタ倫理といわれる抽象的でな理論的な分野がメインであったが、本書ではわれわれの身近で具体的な問題であるエンハンスメントが中心となっている。佐藤自身もあとがきで述べているように「理論が現実から乖離してしまっているのではないかという恐れ（295 頁）」からエンハンスメントについて考えるようになったのだという。もちろん、具体的であるからといって簡単でわかりやすいことが書かれているのではない。エンハンスメントという「そんなのはその人次第じゃん」と言いたくなる問題が社会や道徳と複雑に関係していることが注意深く、丁寧に論述されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; まずは本書の内容を概観しよう。先程ものべたように美容整形、スマートドラック、ドーピングが論じられているのに加えて、トランスジェンダー、遺伝子操作、モラルエンハンスメントと多種多様である。一見するとこれだけの内容を一冊の新書で執筆するのは困難のようにおもえるが本書にはいくつかの工夫がある。ひとつは第一部「身体」、第二部「心」、第三部「人間」というアウトラインを設定することによって上記の問題群を考え、分類するための適切な道筋を示してくれることだ。こうした道筋を設定してくれることによって本書の構成は一貫性のあるものになっており、エンハンスメントという分野を包括的に考えるための足場を提供してくれる。もうひとつの工夫はエンハンスメントの問題を考えるうえで重要になる倫理学のアイデアや議論といった考えるためのツールを効果的に配置し紹介していることだ。たとえば「美容整形は身体に傷をつけるから悪いのだ」という主張に対しては「普遍化可能性の原則」を援用して、「身体に傷をつけるものは全て悪いと言えなくてはならない」と分析することによって問題点を明確にしている（38 頁）。そしてこうした倫理学的な考え方が単に紹介されているだけではなく、様々なトピックにたいしてどのように適用できるのかといったいわば倫理学の実践的な使い方も展開され、読者が自分たちで倫理学的に考えていくための模範になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記の二つの工夫からも理解されるように本書は現実的かつ具体的な問題にたいして倫理学の理論を活用して分析するためのまさにお手本とも言うべきものになっている。さらに本書は倫理的な問題にたいして著者自らの意見を押し付けるのではなく読者が自分で考えて判断するための余地を残している。本書ではたとえば「ドーピングを行う人は身体を大切にしていないか」といった問題を設定し、それについて賛成派と反対派の意見をそれぞれとりあげその主張の構造や問題点を指摘するというスタイルで書かれており、最終的にどっちが正しいかという答えは与えられない。もちろん、賛成派と反対派のどちらが正しいのかをハッキリしてほしいという人もいるかもしれない。「賛成派も反対派もどっちも一理あるという日和見主義ではなにも問題は解決していないのではないか？」と考えてしまうかもしれない。しかしながら、こうした危惧とは裏腹に、本書では賛成派と反対派がどのような点で対立していたのかということについては一定の答えを与えている。たとえばドーピングの問題について賛成派も反対派も自分の身体は大事であるという点や不平等や不公平は避けることなどは一致しているものの、ドーピングの解禁が平等をもたらすか不平等をもたらすかといった点で鋭く対立しているのだと説明する（84 頁）。このようにして本書はエンハンスメントの倫理的な問題を解決するのではなく、その問題のポイントとなっていたものとはいったいなんだったのかを提案することによって、読者に倫理的な問題を考える際の手がかりを与えているのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように行き届いた工夫と配慮からなる本書が提案する倫理学的な考え方は次の 3 つの視点から考えることであると佐藤は述べている（13 頁）。まず美容整形やドーピングといった心身への介入を検討する当事者、次にその当事者の友人、家族といった周囲の人々、最後に社会はどうあるべきかといった社会の視点である。当事者の視点から本当にその介入が幸福なのかどうか、そしてそうだとしても社会的な視点から考察すると介入を受け入れる人とそうでない人との間にどのような影響を及ぼすのかといったように問題は様々な視点から考察されねばならない（287-290 頁）。本書はそうしたエンハンスメントに関する複雑さを単純化することなく真摯に向き合いたいと考えるすべての人々の必読書となるであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[論破っていったいどうやるの？ - ウェストン『論証のルールブック』雑感 -]]></title><description><![CDATA[論破という言葉はよく聞くが実のところこの単語が何を意味しているのかはなかなか不明瞭である。この単語はネットの議論でよく使われている。それは KO…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/3/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/3/</guid><pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 論破という言葉はよく聞くが実のところこの単語が何を意味しているのかはなかなか不明瞭である。この単語はネットの議論でよく使われている。それは KO 宣言であったり、議論に参加しない第三者の評価でもあったりするかもしれない。そんなボクシングのような言葉の殴り合いとして「議論」とされるものが存在しているとするのなら、われわれはどうやってその議論の「勝ち負け」をジャッジすればいいのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するウェストン『論証のルールブック』［以下、引用はアンソニー・ウェストン（古草秀子訳）『論証のルールブック』（ちくま学芸文庫）から頁数のみ表記する］はわれわれが議論する際のルールを提案してくれる。この本では「論証」とは「結論を支える一連の根拠や証拠を提示すること（13 頁）」であるとされる。たんにわれわれの意見や信念を言いっぱなしにしないことが大事なのだ。そして論証がなぜ重要であるかというと見解の是非を判断し、動物倫理などの問題を検討するための手段であるからだ（15 頁）。もちろん、論証には各種データの取り扱いなども含まれている。そうした議論の材料がうまく自分の主張をサポートしているのかを検討するのも大事なことだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; またウェストンは論証の魅力を次のようにも述べている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…手間暇かけて論証の練習をすることはそれ自体が魅力的な行為なのだ。心がより柔軟になり、制約から自由になり、鋭敏になる。論理的思考がどれほどの成果をもたらすかを評価するようになる（17 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この記事ではウェストンが挙げているルールをすべて紹介することはできないのでいくつか重要であると思われるルールを抜粋して紹介しよう。まず、「ルール 5 感情的な意味合いの強い言葉を避ける」だ。ウェストンは次のような主張を悪しき例として紹介している。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;面目ないことに、かつてあれほど隆盛を誇った旅客鉄道をすっかり衰退させてしまったアメリカは、いまや名誉にかけて過去の繁栄を取り戻す義務がある！（30 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この例文では感情的な言葉が並べているだけで具体的な根拠がないとウェストンは指摘する。衰退した原因はどこにあるのか？なにが面目ないのか？かつて隆盛を誇った組織が混迷に陥った例は多くあるがそうした組織をすべて立ちなおさせるべきなのか？そして「名誉にかけて」とはいったいどういうことなのか？誰かと約束をしたりしたのだろうか？ウェストンが例示した文は日本でもよく見られる文句だ。「名誉」を「日本人の誇り」に置き換えるとその手の主張は珍しくないことに気づくであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 感情的な表現を乱用してはいけないのは自分の主張だけでなく相手の主張について語るときもだ。相手の主張を感情的な表現で貶めて自分の主張を立派で見栄えのよいものにしてはならないとウェストンは語る（32 頁）。「他人の考えを理解しようとつとめよう。他人の考えを正しく理解しようとすることは大切だ（32 頁）」、と。このように議論という営みは自分と他人との共同作業であるということがわかる。自分と他人は異なる主義主張をもっていながらも論証という共有ツールを使うことはできる。議論は単に相手をやりこめたり、痛めつけたりするものではない。議論で展開される論証を吟味し、評価することによって意見（他人のみならず自分自身のものも含む）が適切なものであるかを互いに確かめる行為なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 次にとりあげたいのは「第 5 章 原因についての論証（80-91 頁）」である。この章では原因と結果に関する論証がメインとなっている。たとえば、教室で前列の席に座る人は成績がいい傾向にあるとか、結婚している人はしてない人よりも幸福感が強いことなどが原因と結果に関する論証の事例だ。ウェストンはこうしたケースについて「ルール 18 相関関係から原因を導く論証」として考えるアプローチを提案するが他方で「ルール 19 相関関係には別の理由があるかもしれない」ということも指摘している。たとえば、偶然的な相関関係（ウェストンの例でいえば 2012 年にスーパーボウルに出た二つのチームの本拠地が同じ年にマリファナを解禁するなど）もあるし、いわゆる積極的な人が成功するというケースは積極性が成功を導いたのではなく、成功が積極性を導いたと考えることもできる。このように二つの現象の相関関係が偶然的であったり、あるいは向きが逆（A→B ではなく B→A）である可能性が存在するのだ。さらにいえば、二つの現象が相関しているとしても実は共通する別の要素があるのかもしれない。教室で前の席に座る生徒のほうが成績がよいのは学校生活に最善を尽くす生徒が自ら前の席に座り、いい成績を納めるとも考えられるからだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした相関関係を吟味するには「ルール 20 もっとも確からしい説明を探す 」を考える必要があるとウェストンは言う（86 頁）。たとえば結婚と幸福は関連があるが、結婚が幸福度を高めるのか、幸福度の高い人が結婚して、その結婚生活を維持するのに成功する傾向があるのか？ウェストンは後者の主張のほうが蓋然性は低いと考える。というのも、幸福によって人は魅力的なパートナーになるかもしれないが、自分自身のことに熱中するかもしれないし、幸福だからといってパートナーにたいする責任感や誠実さをあらわすかどうかはわからないからだ（88 頁）。ただここで注意すべきなのはたしからしい説明というのは陰謀や超自然的なはたらきによるものではないというウェストンの指摘であろう（89 頁）。テロや暗殺事件といった劇的な出来事は矛盾や不可解な点があるので陰謀論を支持する人も多いがいくら普通の説明が不完全であるからといって陰謀論がそれを免れているとはかぎらないし、説明不能な点はもっとたくさんあるのだ。ネットの議論はどうしても陰謀論に陥りやすい。一見シンプルですっきりした議論にみえる陰謀論は拡散されやすく人々の共感を獲得しやすいからだ。そうした議論に自らが陥らないためにも原因と結果に関する議論の難しさを心得ておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は具体的な論証のルールが書かれているがわたしがもっとも重要であると考えているのは「第 10 章 公開討論」である。そこではじっさいにわれわれが議論を行う際に論争相手にとるべき態度、たとえば「相手の意見を変えようとするよりも、なんらかの妥協点を探ろうとするべきだ（166 頁）」といったことが書かれている。当たり前のことだが論争というのは論争相手が存在することではじめて成立する。なので論争相手には敬意を払わないといけない。このように議論という営みを考えるとやはり「論破」という行為なりレッテルは議論が共同作業であることを見えなくさせる危ないワードになっているのではないだろうか。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[モラルとは違うところへ - モーム『月と六ペンス』雑感 -]]></title><description><![CDATA[生き方について考えることはとても贅沢なことである。202…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/2/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/2/</guid><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 生き方について考えることはとても贅沢なことである。2021 年の夏を生きている人々からすればこれから世界はどうなってしまうのかという大きな問題と自分たちはどうやって食っていけばいいのかという切実な問題に向き合わざるをえないのが現状である。しかし、生き方というのはどうしても人生に付きまとう問題だ。われわれは未来を見て「このように生きるのだ！」と思うだけではなく、過去を振り返ることで「このように生きてきたのだ」と考えることも出来るからだ。いわばこのようにあとづけの意味で生き方というのはむしろ困難な現状であるからこそ考えてしまうのだろうし、そこに囚われてしまうのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; そうした「生き方」について描かれた小説のなかでもポピュラーなものとして取り上げられることが多いのがモーム『月と六ペンス』ではないだろうか（以下、引用はサマセット・モーム（金原訳）『月と六ペンス』（新潮文庫）から行い頁数のみ表記する）。この小説は小説家の主人公である「わたし」を語り手として、作中の天才画家であるストリックランドについて綴ったものである。ストリックランドという人物は真面目な父親であり夫であったが絵を描くために家族を捨て創作活動にのめり込む。このエピソードからもわかるようにこの小説は実在の画家であるゴーギャンを題材にしているもののあくまで違う人物として描かれている。「わたし」はストリックランドと知り合い、家族を捨て出ていった彼を追いかけて家族のもとに戻るように説得を試みたり、彼が巻き起こすトラブルにかかわったりしながらも、彼にたいする嫌悪だけではなくある種の好意も感じるようになっていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ストリックランドは反社会的な人物として描かれている。常に利己的であり、なんの悪びれもなく金を借り、他人には皮肉や冷笑をおこなう。まるで良心なんてないように。作中でも「わたし」は良心を次のようなものとして考えている。つまり良心とは個人の内部に置かれた法の番人である。他人からの批判はとてもおそろしい。他人から批判されないように社会の利益を第一にかんがえるように人間を矯正するものなのだ、と（89 頁）。しかし、ストリックランドのように良心を気にしない人はそうした非難なんてしったことではない。彼の心にはそういうモラルの領域は存在しないのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 注意したいのはストリックランドは反社会であるだけではなく、富や名誉についてもそれほど気にしていないということだ。そして家族を捨てたことも画家になるための代償であるとも考えていない。ストリックランドの心の中では画家になるか、家族を守るかという葛藤さえないのだ。「わたし」に芸術家というのがどれほど厳しいものなのかを説得されようとも「描かなくてはいけないんだ」と応えるストリックランドは次のようにも語る。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;おれは、描かなくてはいけない、といっているんだ。描かずにはいられないんだ。川に落ちれば、泳ぎのうまい下手は関係ない。岸に上がるか溺れるか、ふたつにひとつだ（79 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「描かずにはいられない」、この一点のみがストリックランドの心中にあった。われわれは人生においてあらゆる選択をしなければならない。自分の進路であったり、仕事上の意思決定について悩み、そこでは家族や夢が犠牲になったりする。こうした思考は捨てたもので自分のやりたいことを正当化しようという発想を招きこむかもしれない。自分が仕事のためにどれだけのものを犠牲にしたかという考えは自分が達成したことに彩りを与えてくれるからだ。しかし、ストリックランドは違う。彼は自分がやりたいことのためになにかを犠牲にしたという発想はこれっぽっちもない。「やらねばならない」、これだけなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このような「生き方」をするストリックランドに巻き込まれるのは「わたし」だけではない。たとえば「わたし」の知人でもあるストルーヴェという人物はつまらない作品しか描けない画家であるがその審美眼はたしかな人として描かれている。妻であるブランチを大事にしており慎ましいながらも幸せな生活を送っていた。しかし、ストルーヴェはストリックランドの芸術的才能に惚れ込んでしまうことで事態は一変する。ストリックランドが病に冒され自宅で看病したいと妻ブランチに訴える。ストリックランドのことを気に入らないブランチは反対するものの、ストルーヴェは次のように語る。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;この世界に才能ほど素晴らしいものはないからね。だが、持てる者にとって、才能は苦しみの種でもある。僕たちは才能ある者たちにたいして寛容でなくてはならないし、辛抱強くなくてはならないんだ（157−158 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ブランチへの説得が功を奏し、自宅で看病をすることになったストルーヴェの悲劇的な結末については実際に読んでみて確かめてほしい。ストルーヴェも己の審美眼という才能のために苦しむことになったのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした知人の悲劇にもかかわらず「わたし」はストリックランドをそれほど非難することはなくなってしまった。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;わたしは、道徳を振りかざして怒るのがどうも苦手なのだ。義憤にはかなり自己満足がふくまれていて、ユーモアのセンスが有る人間ならだれでもきまり悪さを感じるものだ。よほど真剣でなければ、自分のことを笑ってしまいそうになる。（199 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;さきほど良心について述べたことを考えると「わたし」がそう思うのも無理はない。良心なんてものは自分の外にある社会的なものなのだ。それなのに、まるで自分が最初から良心をもっているかのように他人を道徳的に非難することのおかしさは SNS で飽きるほど見ることができる。このような観点からするとストリックランドという人物はただひたすら自分に正直な人物として描かれているとも考えられる。「絵を描かねばならない」という思考だけがそこにあり、そのために何かを犠牲にするという発想もない。もちろん、そこにはモラルもないのだけれどストリックランドがモラルを締め出しているのはそれが偽善に過ぎないからだという理由ではない。ストリックランドにとって自分の外にあるものは全て余計なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;われわれはストリックランドのようになることはできない。それはあまりにも才能や運を必要とする「賭け」だからだ。他方でわれわれはストリックランドのように生きることはできるかもしれない。われわれの心のなかにある余計なものについて「それは自分らしくないことだ」と認識することさえできるのならば。そうやって自分らしくないこと、したくないことをやるのも人生である。それを踏まえると次の有名な文章もいつもと違う読後感があるであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[「不毛な」伝達への試み - 村上春樹『風の歌を聴け』雑感 -]]></title><description><![CDATA[発信しやすい世界になったように思う。202…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/1/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/1/</guid><pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 発信しやすい世界になったように思う。2021 年の現在、われわれはパソコンやスマートフォンなどを用いて文字も画像も発信できる世界を生きている。だがこの一方通行の発信がじっさいに誰かに受け取られ、そこに伝達、すなわちコミュニケーションが成立しているかどうかはそれほど確かではないのかもしれない。コミュニケーションが成立しないこと、伝達が行き違うことは仕事でも私生活でも生じえることは自らの人生経験を振り返れば容易に見いだせるであろう。とはいえ、もしかしたらこのコミュニケーションをめぐる問題はそれほど現代では重要ではないのかもしれない。というのも、現代は SNS を中心とした共有（シェア）の時代であり、話題やトピックが共有できる人々とそうではない人々という分断が半ばあきらめのもとに放置されている。われわれは他者への伝達などという苦労をわざわざしなくてもよいのではないか。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;文章を書くことの罠（存在証明と空虚さ）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; こうした伝達の不毛さについて考える際に一つのヒントとなるかもしれないのが村上春樹によるデビュー作、『風の歌を聴け』（以下、『風の』で表記。引用は村上春樹『風の歌を聴け』（講談社文庫）より行う）だ。簡単なあらすじを記しておくと、主人公の「僕」が故郷の町に帰り、友人である「鼠」と語り、とある経緯で知り合った女性と親しくなっていく夏の日々を描くものだ。このように一見シンプルなあらすじではあるけれども、実際に読んでみるとその印象は大きく異なる。『風の』は 40 節の断片から成り立っているが時系列に並んでいるわけではなく、話は飛び飛びになったり、一見ストーリーとは関係のない少年時代のエピソードや小説からの引用が挿入されていたりする。まるで伝達することを拒否しているかのように。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; しかし、本当にそうなのだろうか。ここで着目したいのは『風の』が「文章を書くことについての小説である」ということだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;結局のところ、文章を書くことは自己療養の手段ではなく、自己療養へのささやかな試みにしか過ぎないからだ。しかし、正直に語ることはひどくむずかしい。僕が正直になろうとすればするほど、正確な言葉は闇の奥深くへと沈みこんでいく。（『風の』8 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;文章を書くことはまず自分に向かう行為である。だが自分のことを正直に語るのは難しい。たとえよく知ってる自分のことについてであっても書かれた文章はすでに自分とは異なるものであるからだ。文章を書くことによって自分とそれ以外のものが区別される。それは架空の作家であるデレク・ハートフィールドの文章からの引用という形で次のように書かれている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;文章をかくという作業は、とりもなおさず自分と自分をとりまく事物との距離を確認することである。必要なものは感性ではなく、ものさしだ。（『風の』10 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;だが、そうしたものさしでは測りきれない深い淵が認識しようと努めるものと、実際に認識するものの間にあるとも言われる（『風の』12 頁）。ここで文章を書くということは常に失敗するおそれがあるということ、もしかしたら誰かに何かを伝えることなど不可能なのではないかということが示唆されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伝達が不可能であることは自分の存在への不安を掻き立てることになる。「僕」はあまりにも無口であったため医者にかかることになる。そこで医者は文明とは伝達のことであり、もしなにかを表現できなければなにも存在しないことと同じなのだと「僕」に語る（村上『風の』30-31 頁）語らねばならない、書かねばならない、でなければ存在しないも同然なのだ。こうした強迫観念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 不安はむしろ文章を書くことによって累積される側面もあるのかもしれない。「僕」は存在理由をテーマにした小説を書こうとおもいつく。そこで彼はすべての物事を数値に置き換えるという性癖にとりつかれることになる。電車の乗客や階段の段数、吸った煙草の本数まで数えてみたものの次の結論にたどり着く。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;その時期、僕はそんな風に全てを数値に置き換えることによって他人に何かを伝えられるかもしれないと真剣に考えていた。そして他人に伝える何かがある限り僕は確実に存在しているはずだと。（村上『風の』96 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; もちろんそんな試みが叶うわけもなく彼は自分が一人ぼっちであるということを見出すことになる。文章をいくら積み重ねてみたところで他人にも何も伝わらないのだ。しかも最悪なことに文章を書くことそれ自体は意味を見出しやすい（村上『風の』12 頁）。「僕」がやったような数値に置き換えることは現代で「バズる」という現象における数字に置き換えられるかもしれない。そうした数字に意味がないことはこの小説が書かれた時代よりも SNS が発達した社会である現代のほうが実感されることであろう。言葉や文章は積み重ねるほど自分なるものが空虚なものとなっていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;不毛さのために書く&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;それでも文章を書くこと、伝達することに救いはあるのか。文章を書くことの意義はどこに見出されるのか。ここでもハートフィールドの次のような言葉が引用されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小説というものは情報である以上グラフや年表で表現できるものでなくてはならないというのが彼［＝ハートフィールド］の持論であったし、その正確さは量に比例すると彼は考えていたからだ。（村上『風の』123 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この箇所だけ読むとハートフィールドの文章論は「僕」とたいして変わらない。しかし、ハートフィールドはそこだけでは終わらなかった。彼はトルストイの『戦争と平和』について量は申し分ないが「宇宙の観念」が欠けており、それは「不毛さ」であるとも述べている（村上『風の』124 頁）。虚構の作家に文章を書くことにおいて大事なのは不毛さであると語らせるという複雑に入り組んだ状況が提示される。まるで文章を書いて伝わることなんて虚構だし、不毛なんだと言わんばかりに。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;しかし、不毛さはけっしてネガティブなものではない。文章を書くことの救いは「鼠」に求められている。「鼠」は旅行に行った際に見つけた古墳について次のように語る。
「そいつはあまりに大きすぎた。巨大さってのは時々ね、物事の本質を全く別のものに変えちまう。 」（村上『風の』118 頁）
「俺は黙って古墳を眺め、水面を渡る風に耳を澄ませた。その時に俺が感じた気持ちはね、とても言葉じゃ言えない。いや、気持ちなんてものじゃないね。まるですっぽりと包みこまれちまうような感覚さ。つまりね、蟬や蛙や蜘蛛や風、みんなが一体になって宇宙を流れていくんだ。」（村上『風の』118-119 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ここに宇宙の観念、すなわち不毛さがある。しかし、「鼠」は次のようにも言うのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「蝉や蛙や蜘蛛や、そして夏草や風のために何かが書けたらどんなに素敵だろうってね。（村上 『風の』119 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;物事は積み重なると本質が変わる。文章も例外ではない。自分のために書かれた文章は他人への伝達を望みながらも決して届くことはなく深い淀みに落ちていく。そこに溜まった文章は「小説」なんて言われるかもしれない。不思議なことに伝達されない文章の塊は宇宙的な不毛さを伴い、宇宙的なあらゆるもののために書かれたものになる。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;自分という存在の発見&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 重要なのは文章を書くことそれ自体が不毛ではないということだ。文章を書くことが結果的に不毛な事態に巻き込まれているというほうが正確なのかもしれない。文章を書くことによって区分されようとしていた自己と自己をとりまくもののが一体化されることになる。ここには不毛さの慰めがあるのかもしれない。不毛さの観念は伝達せねばならないという強迫観念や自分の存在理由を蝉、蛙、風と等しいものにする。けれど全てが無になるのではない。不毛さのためにわれわれは何かを書けるかもしれないという希望は残される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「他者への伝達などしなくてもよいのではないか」、冒頭に書いた問いかけにたいして伝達は常に失敗するのだからノーと答えるしかないのかもしれない。だが、人間はそうした伝達を求めてしまう存在でもある。何かを書いてしまう存在である。そうした文章が誰かに届くことはなくても、積もってしまえば、それは常に宇宙的なものについて書かれているものになる。誰かに届くことはないが、何かについて書くことはできる。そしていつか書かれた文章によって自分なるものを見出すことができるかもしれない。自分が伝達するのではない。伝達しようとすることで自分を発見する。この文章もそうした願いのもとに書かれることになったのだ。&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>