<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[羊を数えては捨てる RSS Feed]]></title><description><![CDATA[羊を数えては捨てる RSS Feed]]></description><link>https://sheep-null.github.io</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sat, 08 Jan 2022 10:25:38 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[「本物」であることは重要なのだろうか？ - フィリップ・Ｋ・ディック（浅倉 久志訳）『アンドロイドは電気羊の夢をみるか？』雑感 -]]></title><description><![CDATA[今回紹介したいのは映画『ブレードランナー』の原作にもなったディック『アンドロイドは電気羊の夢を見るか？』（以下、本書と表記し、引用の際には Kindle 版の位置 No…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20210906/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20210906/</guid><pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介したいのは映画『ブレードランナー』の原作にもなったディック『アンドロイドは電気羊の夢を見るか？』（以下、本書と表記し、引用の際には Kindle 版の位置 No.を記す）である。本書のあらすじは次のとおりだ。おそらく核戦争後とおもわれる世界で主人公のリックはおもに植民惑星において人間の雑用をこなすために作られた機械人形、つまりはアンドロイドが脱走した際にそれを破壊する仕事を行っている。アンドロイドは人間と見間違えるほどに精巧に作られており見分けるには人間とアンドロイドの違いとされる感情移入能力をテストするしかない。アンドロイド狩りを続けるなかでリックは魅力的なアンドロイドやアンドロイドのような冷たさをもつ人間に出会うことで「人間とアンドロイド」という区別に疑念を抱くようになっていくというものだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; あらすじからもわかるように本書の重要なテーマは感情移入能力（共感）である。つまり、他者が抱いている喜びや悲しみの感情を自分も共有し、それを感じるといったことが人間にはできて、アンドロイドにはできないとされているのだ。そしてそうした感情移入の対象も人間に限定されているはずなのであるが、物語が進むなかでリックはアンドロイドにまで感情移入の対象を広げることになってしまう。リックは自分がやっていることが単なる処理ではなく殺害であると強く意識してしまうのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 物語を理解するうえでもう一つ重要な要素となるのは動物の存在であろう。本書の世界観では動物がほとんど絶滅しており、生きている動物は希少である。なので動物を飼うことは一種のステータスになっているのだが、動物を飼って世話をするというのはある種の道徳的な行為であるともされているのだ。物語にも出てくる『電気羊』とはリックが仕方なく購入した機械仕掛けの動物のことを意味している。本物の動物、とくに羊や馬は貴重で高価であるので手が届かないけれども他人の目を気にして動物を買う人のために機械仕掛けの動物も需要があるという世界観になっている。機械仕掛けの動物も精巧に出来ているのだが、リックはそれには不満でありいつか本物の動物を手に入れようと必死になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書では「人間とアンドロイド」と「動物と電気動物」という図式が存在し、それはいわば「本物と偽物」の区別であると言えるかもしれない。「本物」という領域にはアンドロイドは含まれることはない。それ（本書ではアンドロイドを示す代名詞は彼、彼女ではなく「それ」になっている）は判断し、表情も豊かなのように見えるのだが決して本物にはなれないのだ。リックも最初はその図式に従っていたのだが、上記にも書いたように「本物と偽物」を区別するのが結局わからなくなっていくというのが物語の大筋である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここでもうすこし本書における感情移入、共感の概念について見ておこう。この物語で人間たちは「共感ボックス」という特殊な機械を使っている。その機械を使うとマーサーと呼ばれる老人が坂を登っているのだがそれを邪魔するかのように石が投げられているというイメージが映し出される。人間たちはそのイメージに共感しあうことで喜びや悲しみを共有しあう。こうした行いは「マーサー教」と呼ばれ人間たちの価値判断の源泉となっている。ここにある感情移入、共感の働きの役割は人間の一体化にあると言えるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 他方でこうした感情移入、共感の能力の有無は「われわれとわれわれ以外」を区別する基準、この物語でいうならばアンドロイドを排除する基準になっている。 リックはフォークトカンプフ感情移入度検査法と呼ばれるテストで人間とアンドロイドを区別している。テスト方法は道徳的にセンシティブな内容が書かれている質問をよみあげそれに反応する際の顔の筋肉や目の動きをチェックするというものだ。感情移入能力がないアンドロイドは道徳的な判断を伴うテストにたいして人間とは異なる反応を示してしまうのでバレてしまうというわけだ。このように本書では感情移入、共感というの力は集団の一体化と集団からの排除という話題に関連して言及される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; リックが出くわした事態は上記のような共感概念では十分に説明できないものであった。それは共感の配慮の対象になるものが本物の人間や動物に限定されないということだ。アンドロイドは共感能力をもっていないかもしれないが、それでも人間がアンドロイドにいわば一方的に共感してしまうという事態はありえる。これは共感し合う存在としての人間観や生命観を揺るがすことになる。リックがそうした自分の価値観が揺さぶられていることを意識したきっかけとしてレッシュという同じくアンドロイドを処理する同業者と出会ったことがあげられる。リックは楽しんでアンドロイドを処理するようにみえるレッシュを見てアンドロイドなのではないかと疑う。そこでフォークトカンプフ感情移入度検査法を行うのだがその結果はレッシュは人間であるというものだった。テストの後に行われる会話は印象的なものである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「新しいイデオロギーの準備はできたか？」フィル・レッシュがきいた。「つまり、おれが人類の一員であることが説明できるような」リックはいった。「きみの感情移入と役割取得の能力には欠陥がある。このテストには出ないが。つまり、きみのアンドロイドに対する感情だ」「むろん、そんなテストはあるわけがない」「あるべきかもしれない」フィリップ・Ｋ・ディック,浅倉 久志. アンドロイドは電気羊の夢を見るか？ (Japanese Edition) (Kindle の位置 No.2332-2336). 早川書房. Kindle 版.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; ここでリックはアンドロイドをも共感の対象にするような新しい価値体系を築くことを迫られるが、それは簡単なことではない。自分の混乱を抑えるためにリックはアンドロイドとのセックスを試みたり、本物の動物を飼ったりして気を紛らそうとする。しかし、物語の終盤では結局アンドロイドを殺してしまうことになる。疲れ果てたリックは砂漠で放浪することになり、そこで偶然カエルを見つけて喜びのあまり家に持ち帰るのだが妻にそのカエルは機械であると指摘されてしまう。悲しむリックだが次のようにも言うのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;電気動物にも生命はある。たとえ、わずかな生命でも フィリップ・Ｋ・ディック,浅倉 久志. アンドロイドは電気羊の夢を見るか？ (Japanese Edition) (Kindle の位置 No.3998-3999). 早川書房. Kindle 版.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 電気羊を毛嫌いし、本物の動物を求めていたリックが電気動物をたとえ勘違いだとしても生命があると感じたことは彼の価値体系が変化したことの証左であるといえる。そしてここでのリックが抱いている価値体系は他人と共有できないので彼は孤独なのかもしれない。しかし、それでもなお自分が感じた喜びは本物であったというところに救いはあるのかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[大人のための倫理学 - アナス『徳は知なり』（春秋社）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20210830/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20210830/</guid><pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 道徳的な正しさや不正について考えてみるとうんざりすることがある。「これこれするのは正しい」からすべきであるとか、「これこれするのは不正である」からすべきではないなども胡散臭いものがある。こうした反感をおぼえてしまうのはそれが単に綺麗事であるからというだけではなく、なにかわれわれの生活からは離れた抽象的で権利的な概念であるからではないか。われわれの周囲を見渡してみるといい人も悪い人もいる。彼ら・彼女らがそのようにみえるのはなにかの理念に合致している、あるいは反しているからなのだろうか。もっとわれわれの生活感覚に根付いた良さとか悪さというものがあるのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するアナス『徳は知なり』（春秋社）（以下、本書と表記し、引用する際には頁数のみ記す）はわれわれの身近なとこから語りかけてくれる倫理学の本だ。倫理学のなかでも規範倫理学といわれる分野には代表的な三つの立場がある。ある行為に関して道徳的な善悪を判定する際に（i）行為の帰結が重要となる帰結主義（功利主義）、（ii）行為の動機を重視する義務論、そして（iii）行為者の性格に着目する徳倫理である。この教科書的な分類が適切であるかは専門家に任せるとして、この三つの立場のなかでは本書は（iii）徳倫理に関するものとなっている。倫理学のなかでも徳倫理は最近注目されている立場であり、その証拠として『徳倫理学基本論文集』や『ケンブリッジコンパニオン徳倫理』といった論文集が出版されるなどしている。また、ハーストハウス『徳倫理について』、フット『人間にとって善とは何か』といった徳倫理の専門家の著書も翻訳されておりその期待度の高さをうかがい知ることができる。こうした徳倫理への注目は上記の三つの立場のうちの残り二つである帰結主義（功利主義）や義務論への反感から生じているという見方もある。功利主義が唱えるような効用を目指すような人間観や義務論が指示するような義務をひたすら守るという人間観はどうもわれわれの経験や直観に訴えるにはあまりにも抽象的であったり、理念的すぎるからだ。反対に徳倫理にあらわれる「勇敢さ」、「親切さ」といった用語で示される人間観は日常的な親しみがある。しかし、徳倫理もそれほど万能なわけではない。「徳（virtue）」という単語が醸し出す保守的で共同体的なイメージは現代のリベラルな空気とは合わないものがあり、また現代の徳倫理の専門家が引き合いに出すアリストテレスは奴隷や女性差別を認めてさえいる。このように徳を前面に押し出す倫理理論は閉鎖的で時代錯誤であると思われるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書の著者であるアナスは上記のような問題点に気づきつつも徳について語ろうとする。アナスは過去に様々な徳理論が登場してきたけれども、それでもあえて徳そのものについて語ることは意義があることだとしている（3 頁）。まず第一の理由として現在まで様々な徳理論があり、それらが互いに論争しているときにわかることであるが「徳とはそもそもなんであるか」についての共通理解が存在しないことがあげられる（3 頁）。第二の理由は本書が提示する徳の説明は従来にないオリジナリティがあるからだ。アナスによるとピアノ演奏のような技能を発揮する人に見いだされる推論と徳を発揮するために行われる目的を果たすための実践的推論とには類似点があるのだという（4 頁）。一見すると有徳な人とピアノ演奏家にいったいどんな類似点があるのかわかりにくいかもしれない。周囲の人に親切にし、人助けを行う寛大な人とショパンを華麗に弾きこなすプロのピアニストがそもそも頭の中でつながりにくい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; アナスによれば有徳な人の実践的推論と技能を発揮する人の実践的推論の類似点は次のようになっている。まず、アナスが指摘するように徳は習得するのに長い時間を必要とする（22 頁）。思いやりや親切心は一朝一夕で習得できるものではない。親や学校での教育を通じて手本を見せられたり、実際に親切にしたりすることトライ・アンド・エラーを繰り返していくことで習熟していくのである。このように考えると徳とは機械的に反応することであるとおもわれるかもしれない。つまり、「困っている人がいたら親切にするという」規則を教え込まれ、その状況に出くわしたのなら頭で考えるのではなく体が勝手に反応してしまうといったものが目指すべきことである、と（23 頁）。しかし、アナスによればそうではない。たとえば、プロのテニス選手が試合中に見せる戦略は練習と習熟の賜であるが、頭を使わずになされることではない。同じように勇敢さは救助にすぐ向かうだけではなく、周りの状況を注意深く観察し、評価することによって示されることもあるからだ。このように決まりきった反応だけではなく、能動的で知的な取り組みを伴った実践面での発達も有徳であるためには必要なのだ（26 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以上が本書の中心的となる主張であるが、有徳になるには長い時間をかければよいだけではなく、自分から積極的に動かないといけない。受け身の立場ではダメなのだ。アナスも次のように言っている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;命じられたことをただ行うだけでは、ここで近道をする（少なくとも、正しい場所に向かって近道をする）ことにはならない。本書のような徳の説明を用いる倫理学理論は、そのような近道をしないことによって、私たちを大人のように扱いながら、私たちに指針を与えるのである。（87 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; もしかしたら、ここから一般的な教訓も引き出せるかもしれない。冒頭でみたような正しさや不正に対する反発について考えてみよう。道徳的問題に自ら能動的に、積極的に取り組むことができるのならば、われわれは正しさや不正とは違う仕方で道徳的問題に取り組むことができるかもしれないという可能性があるかもしれない。もちろん、試行錯誤の末に失敗したり、恥をかいたりするかもしれない。だが、そうした失敗や恥ずかしさを経験して成長するのが大人になるってことはのではないか。本書は学術的な興味がある人だけではなく、向上心があり前向きに生きようとするすべての人々、すなわち大人に読んでほしい一冊である。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[気持ちは論じれるのか - 源河『感情の哲学入門講義』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20210823/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20210823/</guid><pubDate>Mon, 23 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;「議論では感情的になってはいけない」、「感情は気まぐれなので信用できない」といった感情のイメージはとても根強い。なにかを論じたり語ったりする場合にはとりわけそういう態度が要請されることになる。たしかにわれわれはエビデンスやきちんとした手続きに基づいて物事を論じたり、決定したりすべきなのかもしれない。とはいえ、感情それ自体が議論の対象にならないわけではないし、感情というものがわれわれの生活に強く根付いていることは確かである。では、そうした感情を論じるにはどうすればいいのか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回紹介したいのは源河亨（2021）『感情の哲学入門講義』慶應義塾大学出版会である（以下、本書と表記し、引用する際には頁数のみ記す）。著者は『悲しい曲の何が悲しいのか:音楽美学と心の哲学（2019）』、『知覚と判断の境界線:「知覚の哲学」基本と応用（2017）』などを執筆しており、心の哲学の研究で知られている。本書は上記のような専門書とは異なり、入門書として書かれており予備知識なしに読むことができる。簡単に本書の概要を紹介しておこう。本書は 15 講から成り立っており著者が大学で行った講義を意識した構成になっている。第 1 講はガイダンスとなっており本書の内容紹介と哲学はいったいぜんたい何をするのかの説明を行っている。第 2 講から第 6 講は感情の本質とその複雑さについて論じられており、たとえばわれわれが実際に恐怖を感じる事態を知覚、身体反応、判断といった観点から考察したり、地域や文化における感情の違いは何に基づくのかを検討している。7 講から 14 講は感情についての応用的な問題を扱っている。たとえば、ロボットは感情を持てるかといった SF っぽいトピックや理性と感情の対立、道徳における感情の役割などが紹介される。まとめとなる 15 講は本書全体の内容をふまえて感情をコントロールするにはどうすればいいかについての見解が示されるとともに、今後感情の哲学について勉強していくための参考文献案内が書かれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見すると本書は広範なトピックを扱っているので通読するのが困難なようにおもわれる。しかしながら、そんなことはない。その理由でもあり、本書の特徴ともなっているのが哲学とはそもそも何をするのかという方法論を丁寧にかつ具体的に示していることである（14-21 頁）。哲学というと個人や人の考え方、生き方についての信念を指すものであったり、プラトンやカントといった哲学者が書いた本を読んで考えたりすることであると言われる。こうした人生哲学や哲学書を読むことも哲学であることは間違いない。他方で、現在の道徳や意識、あるいは感情といった問題にたいして古典的な哲学者に頼ることなしに、身近な経験に訴えたり、経験科学の知見を参照しながら哲学をすることも可能である。本書もそうした方式に則っており、哲学することを議論を作ることであり、考えや主張を吟味することであるという。たとえば、「肉を食べることは不正であるのか」といった主張をしたときに「それは人間ではなく動物が食べることも不正であるのか」と意見をぶつけ、それに反論したりすることで哲学という営みは成立するのである。そして本書で論じられるテーマである感情とはわれわれにとって身近なものでありよく経験することであるので、古典的な哲学書を経由してその問題を論じなければならないということはない。また、哲学だけでなく心理学も感情を扱うので、哲学するときには心理学の実験結果などを活用することもできる。そうした実験結果を集めたり解釈することで心理学の実験ではカバーできない箇所を議論する事が可能となる。このように哲学することとは議論を作ることであること、そして他分野の学問の知見に適宜触れることで本書は様々なトピックを一貫性のある仕方で論じることができる理想的な入門書になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書のなかでもきわめて興味深いのは「第 10 講 感情と理性は対立するのか」であろう。まず、第 10 講では理性的、合理的であるという評価が他人にも理解できることであるという点を指摘する。そして、感情にも思考的側面があり、たとえば恐怖の感情は恐怖の原因となっている対象が危険であるという思考的な側面がある。このように考えると合理的であるという評価は感情にも適用できる可能性があり、理性と感情の対立は常識的に考えられるほど鋭く対立しているものではないということが明らかにされる。では、理性と感情はなぜ違うとされてきたのだろう。その理由として提示される理論は人間の心には素早く自動的に働くシステム 1 と労力も時間もかかるシステム 2 があるという二重過程理論である。この理論によればいわゆる感情が働くとされる場面ではシステム 1 が用いられる。目の前にクマやヘビがあらわれたときに「ヘビやクマはわたしにとって危険であるので怖がろう」と意識することはない。他方で計画を立てたり、複雑な問題を解こうとしたりする際にはシステム 2 が用いられる。その場合、われわれは意識的に能動的に物事を考えたり、判断したりすることになる。ここで注意しなければならないのは「システム 2 がシステム 1 より常に優れている」のではないし、それゆえ感情が常に悪いものであるという考えも誤っているということだ。本書によると感情がそのような悪者扱いになるのは本来ならシステム 2 が得意な場面なのにもかかわらずシステム 1 が働いてしまって失敗した事例があまりにも注目されているためであるという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上記のように考えると理性と感情の対立と言われるものは同じものの違う側面であるものを誤って対立させてしまっている。本来なら感情が要求される場面で「そんなのは感情的だ」ということは誤っているし、物事を混同しているのである。他方で感情をコントロールしなければならない場合にはそうしなければならない。なので理性と感情のどちらが優れているのかではなく、今この状況で要請されているのはどのような態度なのかを考えていくのが感情とのよい付き合い方なのかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[優れたひとになってもよいのか？ - 佐藤『心とからだの倫理学』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20210816/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20210816/</guid><pubDate>Mon, 16 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; より美しく、より賢く、より強くなりたいという願望をもつことはそれほど珍しいことではない。この願望が満たされないがゆえに苦しむこともあるだろうし、そのためならどんな努力も惜しまないであろう。そのために化粧やダイエット、受験や資格の勉強、筋力トレーニングといったものに人々は時間とお金を費やすのである。では、もっと手軽に、そして確実にこうした願望が満たされるとしたらわれわれはそれを使ってもよいのだろうか。美容整形をおこない、スマートドラックを使い、ドーピングに頼ってもいいのだろうか。こうした問題を扱うのが応用倫理におけるエンハンスメントと言われる分野である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介したいのは佐藤岳詩『心とからだの倫理学―エンハンスメントから考える―』（ちくまプリマー新書）である［以下、引用は頁数のみ表記する］。佐藤は『メタ倫理学入門』（勁草書房）や『「倫理の問題」とは何か』（光文社新書）といった倫理学の入門書を執筆している注目の倫理学者である。先の二冊ではメタ倫理といわれる抽象的でな理論的な分野がメインであったが、本書ではわれわれの身近で具体的な問題であるエンハンスメントが中心となっている。佐藤自身もあとがきで述べているように「理論が現実から乖離してしまっているのではないかという恐れ（295 頁）」からエンハンスメントについて考えるようになったのだという。もちろん、具体的であるからといって簡単でわかりやすいことが書かれているのではない。エンハンスメントという「そんなのはその人次第じゃん」と言いたくなる問題が社会や道徳と複雑に関係していることが注意深く、丁寧に論述されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; まずは本書の内容を概観しよう。先程ものべたように美容整形、スマートドラック、ドーピングが論じられているのに加えて、トランスジェンダー、遺伝子操作、モラルエンハンスメントと多種多様である。一見するとこれだけの内容を一冊の新書で執筆するのは困難のようにおもえるが本書にはいくつかの工夫がある。ひとつは第一部「身体」、第二部「心」、第三部「人間」というアウトラインを設定することによって上記の問題群を考え、分類するための適切な道筋を示してくれることだ。こうした道筋を設定してくれることによって本書の構成は一貫性のあるものになっており、エンハンスメントという分野を包括的に考えるための足場を提供してくれる。もうひとつの工夫はエンハンスメントの問題を考えるうえで重要になる倫理学のアイデアや議論といった考えるためのツールを効果的に配置し紹介していることだ。たとえば「美容整形は身体に傷をつけるから悪いのだ」という主張に対しては「普遍化可能性の原則」を援用して、「身体に傷をつけるものは全て悪いと言えなくてはならない」と分析することによって問題点を明確にしている（38 頁）。そしてこうした倫理学的な考え方が単に紹介されているだけではなく、様々なトピックにたいしてどのように適用できるのかといったいわば倫理学の実践的な使い方も展開され、読者が自分たちで倫理学的に考えていくための模範になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記の二つの工夫からも理解されるように本書は現実的かつ具体的な問題にたいして倫理学の理論を活用して分析するためのまさにお手本とも言うべきものになっている。さらに本書は倫理的な問題にたいして著者自らの意見を押し付けるのではなく読者が自分で考えて判断するための余地を残している。本書ではたとえば「ドーピングを行う人は身体を大切にしていないか」といった問題を設定し、それについて賛成派と反対派の意見をそれぞれとりあげその主張の構造や問題点を指摘するというスタイルで書かれており、最終的にどっちが正しいかという答えは与えられない。もちろん、賛成派と反対派のどちらが正しいのかをハッキリしてほしいという人もいるかもしれない。「賛成派も反対派もどっちも一理あるという日和見主義ではなにも問題は解決していないのではないか？」と考えてしまうかもしれない。しかしながら、こうした危惧とは裏腹に、本書では賛成派と反対派がどのような点で対立していたのかということについては一定の答えを与えている。たとえばドーピングの問題について賛成派も反対派も自分の身体は大事であるという点や不平等や不公平は避けることなどは一致しているものの、ドーピングの解禁が平等をもたらすか不平等をもたらすかといった点で鋭く対立しているのだと説明する（84 頁）。このようにして本書はエンハンスメントの倫理的な問題を解決するのではなく、その問題のポイントとなっていたものとはいったいなんだったのかを提案することによって、読者に倫理的な問題を考える際の手がかりを与えているのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように行き届いた工夫と配慮からなる本書が提案する倫理学的な考え方は次の 3 つの視点から考えることであると佐藤は述べている（13 頁）。まず美容整形やドーピングといった心身への介入を検討する当事者、次にその当事者の友人、家族といった周囲の人々、最後に社会はどうあるべきかといった社会の視点である。当事者の視点から本当にその介入が幸福なのかどうか、そしてそうだとしても社会的な視点から考察すると介入を受け入れる人とそうでない人との間にどのような影響を及ぼすのかといったように問題は様々な視点から考察されねばならない（287-290 頁）。本書はそうしたエンハンスメントに関する複雑さを単純化することなく真摯に向き合いたいと考えるすべての人々の必読書となるであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[論破っていったいどうやるの？ - ウェストン『論証のルールブック』雑感 -]]></title><description><![CDATA[論破という言葉はよく聞くが実のところこの単語が何を意味しているのかはなかなか不明瞭である。この単語はネットの議論でよく使われている。それは KO…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20210809/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20210809/</guid><pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 論破という言葉はよく聞くが実のところこの単語が何を意味しているのかはなかなか不明瞭である。この単語はネットの議論でよく使われている。それは KO 宣言であったり、議論に参加しない第三者の評価でもあったりするかもしれない。そんなボクシングのような言葉の殴り合いとして「議論」とされるものが存在しているとするのなら、われわれはどうやってその議論の「勝ち負け」をジャッジすればいいのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するウェストン『論証のルールブック』［以下、引用はアンソニー・ウェストン（古草秀子訳）『論証のルールブック』（ちくま学芸文庫）から頁数のみ表記する］はわれわれが議論する際のルールを提案してくれる。この本では「論証」とは「結論を支える一連の根拠や証拠を提示すること（13 頁）」であるとされる。たんにわれわれの意見や信念を言いっぱなしにしないことが大事なのだ。そして論証がなぜ重要であるかというと見解の是非を判断し、動物倫理などの問題を検討するための手段であるからだ（15 頁）。もちろん、論証には各種データの取り扱いなども含まれている。そうした議論の材料がうまく自分の主張をサポートしているのかを検討するのも大事なことだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; またウェストンは論証の魅力を次のようにも述べている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…手間暇かけて論証の練習をすることはそれ自体が魅力的な行為なのだ。心がより柔軟になり、制約から自由になり、鋭敏になる。論理的思考がどれほどの成果をもたらすかを評価するようになる（17 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この記事ではウェストンが挙げているルールをすべて紹介することはできないのでいくつか重要であると思われるルールを抜粋して紹介しよう。まず、「ルール 5 感情的な意味合いの強い言葉を避ける」だ。ウェストンは次のような主張を悪しき例として紹介している。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;面目ないことに、かつてあれほど隆盛を誇った旅客鉄道をすっかり衰退させてしまったアメリカは、いまや名誉にかけて過去の繁栄を取り戻す義務がある！（30 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この例文では感情的な言葉が並べているだけで具体的な根拠がないとウェストンは指摘する。衰退した原因はどこにあるのか？なにが面目ないのか？かつて隆盛を誇った組織が混迷に陥った例は多くあるがそうした組織をすべて立ちなおさせるべきなのか？そして「名誉にかけて」とはいったいどういうことなのか？誰かと約束をしたりしたのだろうか？ウェストンが例示した文は日本でもよく見られる文句だ。「名誉」を「日本人の誇り」に置き換えるとその手の主張は珍しくないことに気づくであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 感情的な表現を乱用してはいけないのは自分の主張だけでなく相手の主張について語るときもだ。相手の主張を感情的な表現で貶めて自分の主張を立派で見栄えのよいものにしてはならないとウェストンは語る（32 頁）。「他人の考えを理解しようとつとめよう。他人の考えを正しく理解しようとすることは大切だ（32 頁）」、と。このように議論という営みは自分と他人との共同作業であるということがわかる。自分と他人は異なる主義主張をもっていながらも論証という共有ツールを使うことはできる。議論は単に相手をやりこめたり、痛めつけたりするものではない。議論で展開される論証を吟味し、評価することによって意見（他人のみならず自分自身のものも含む）が適切なものであるかを互いに確かめる行為なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 次にとりあげたいのは「第 5 章 原因についての論証（80-91 頁）」である。この章では原因と結果に関する論証がメインとなっている。たとえば、教室で前列の席に座る人は成績がいい傾向にあるとか、結婚している人はしてない人よりも幸福感が強いことなどが原因と結果に関する論証の事例だ。ウェストンはこうしたケースについて「ルール 18 相関関係から原因を導く論証」として考えるアプローチを提案するが他方で「ルール 19 相関関係には別の理由があるかもしれない」ということも指摘している。たとえば、偶然的な相関関係（ウェストンの例でいえば 2012 年にスーパーボウルに出た二つのチームの本拠地が同じ年にマリファナを解禁するなど）もあるし、いわゆる積極的な人が成功するというケースは積極性が成功を導いたのではなく、成功が積極性を導いたと考えることもできる。このように二つの現象の相関関係が偶然的であったり、あるいは向きが逆（A→B ではなく B→A）である可能性が存在するのだ。さらにいえば、二つの現象が相関しているとしても実は共通する別の要素があるのかもしれない。教室で前の席に座る生徒のほうが成績がよいのは学校生活に最善を尽くす生徒が自ら前の席に座り、いい成績を納めるとも考えられるからだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした相関関係を吟味するには「ルール 20 もっとも確からしい説明を探す 」を考える必要があるとウェストンは言う（86 頁）。たとえば結婚と幸福は関連があるが、結婚が幸福度を高めるのか、幸福度の高い人が結婚して、その結婚生活を維持するのに成功する傾向があるのか？ウェストンは後者の主張のほうが蓋然性は低いと考える。というのも、幸福によって人は魅力的なパートナーになるかもしれないが、自分自身のことに熱中するかもしれないし、幸福だからといってパートナーにたいする責任感や誠実さをあらわすかどうかはわからないからだ（88 頁）。ただここで注意すべきなのはたしからしい説明というのは陰謀や超自然的なはたらきによるものではないというウェストンの指摘であろう（89 頁）。テロや暗殺事件といった劇的な出来事は矛盾や不可解な点があるので陰謀論を支持する人も多いがいくら普通の説明が不完全であるからといって陰謀論がそれを免れているとはかぎらないし、説明不能な点はもっとたくさんあるのだ。ネットの議論はどうしても陰謀論に陥りやすい。一見シンプルですっきりした議論にみえる陰謀論は拡散されやすく人々の共感を獲得しやすいからだ。そうした議論に自らが陥らないためにも原因と結果に関する議論の難しさを心得ておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は具体的な論証のルールが書かれているがわたしがもっとも重要であると考えているのは「第 10 章 公開討論」である。そこではじっさいにわれわれが議論を行う際に論争相手にとるべき態度、たとえば「相手の意見を変えようとするよりも、なんらかの妥協点を探ろうとするべきだ（166 頁）」といったことが書かれている。当たり前のことだが論争というのは論争相手が存在することではじめて成立する。なので論争相手には敬意を払わないといけない。このように議論という営みを考えるとやはり「論破」という行為なりレッテルは議論が共同作業であることを見えなくさせる危ないワードになっているのではないだろうか。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[モラルとは違うところへ - モーム『月と六ペンス』雑感 -]]></title><description><![CDATA[生き方について考えることはとても贅沢なことである。202…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20210802/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20210802/</guid><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 生き方について考えることはとても贅沢なことである。2021 年の夏を生きている人々からすればこれから世界はどうなってしまうのかという大きな問題と自分たちはどうやって食っていけばいいのかという切実な問題に向き合わざるをえないのが現状である。しかし、生き方というのはどうしても人生に付きまとう問題だ。われわれは未来を見て「このように生きるのだ！」と思うだけではなく、過去を振り返ることで「このように生きてきたのだ」と考えることも出来るからだ。いわばこのようにあとづけの意味で生き方というのはむしろ困難な現状であるからこそ考えてしまうのだろうし、そこに囚われてしまうのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; そうした「生き方」について描かれた小説のなかでもポピュラーなものとして取り上げられることが多いのがモーム『月と六ペンス』ではないだろうか（以下、引用はサマセット・モーム（金原訳）『月と六ペンス』（新潮文庫）から行い頁数のみ表記する）。この小説は小説家の主人公である「わたし」を語り手として、作中の天才画家であるストリックランドについて綴ったものである。ストリックランドという人物は真面目な父親であり夫であったが絵を描くために家族を捨て創作活動にのめり込む。このエピソードからもわかるようにこの小説は実在の画家であるゴーギャンを題材にしているもののあくまで違う人物として描かれている。「わたし」はストリックランドと知り合い、家族を捨て出ていった彼を追いかけて家族のもとに戻るように説得を試みたり、彼が巻き起こすトラブルにかかわったりしながらも、彼にたいする嫌悪だけではなくある種の好意も感じるようになっていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ストリックランドは反社会的な人物として描かれている。常に利己的であり、なんの悪びれもなく金を借り、他人には皮肉や冷笑をおこなう。まるで良心なんてないように。作中でも「わたし」は良心を次のようなものとして考えている。つまり良心とは個人の内部に置かれた法の番人である。他人からの批判はとてもおそろしい。他人から批判されないように社会の利益を第一にかんがえるように人間を矯正するものなのだ、と（89 頁）。しかし、ストリックランドのように良心を気にしない人はそうした非難なんてしったことではない。彼の心にはそういうモラルの領域は存在しないのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 注意したいのはストリックランドは反社会であるだけではなく、富や名誉についてもそれほど気にしていないということだ。そして家族を捨てたことも画家になるための代償であるとも考えていない。ストリックランドの心の中では画家になるか、家族を守るかという葛藤さえないのだ。「わたし」に芸術家というのがどれほど厳しいものなのかを説得されようとも「描かなくてはいけないんだ」と応えるストリックランドは次のようにも語る。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;おれは、描かなくてはいけない、といっているんだ。描かずにはいられないんだ。川に落ちれば、泳ぎのうまい下手は関係ない。岸に上がるか溺れるか、ふたつにひとつだ（79 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「描かずにはいられない」、この一点のみがストリックランドの心中にあった。われわれは人生においてあらゆる選択をしなければならない。自分の進路であったり、仕事上の意思決定について悩み、そこでは家族や夢が犠牲になったりする。こうした思考は捨てたもので自分のやりたいことを正当化しようという発想を招きこむかもしれない。自分が仕事のためにどれだけのものを犠牲にしたかという考えは自分が達成したことに彩りを与えてくれるからだ。しかし、ストリックランドは違う。彼は自分がやりたいことのためになにかを犠牲にしたという発想はこれっぽっちもない。「やらねばならない」、これだけなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このような「生き方」をするストリックランドに巻き込まれるのは「わたし」だけではない。たとえば「わたし」の知人でもあるストルーヴェという人物はつまらない作品しか描けない画家であるがその審美眼はたしかな人として描かれている。妻であるブランチを大事にしており慎ましいながらも幸せな生活を送っていた。しかし、ストルーヴェはストリックランドの芸術的才能に惚れ込んでしまうことで事態は一変する。ストリックランドが病に冒され自宅で看病したいと妻ブランチに訴える。ストリックランドのことを気に入らないブランチは反対するものの、ストルーヴェは次のように語る。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;この世界に才能ほど素晴らしいものはないからね。だが、持てる者にとって、才能は苦しみの種でもある。僕たちは才能ある者たちにたいして寛容でなくてはならないし、辛抱強くなくてはならないんだ（157−158 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ブランチへの説得が功を奏し、自宅で看病をすることになったストルーヴェの悲劇的な結末については実際に読んでみて確かめてほしい。ストルーヴェも己の審美眼という才能のために苦しむことになったのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした知人の悲劇にもかかわらず「わたし」はストリックランドをそれほど非難することはなくなってしまった。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;わたしは、道徳を振りかざして怒るのがどうも苦手なのだ。義憤にはかなり自己満足がふくまれていて、ユーモアのセンスが有る人間ならだれでもきまり悪さを感じるものだ。よほど真剣でなければ、自分のことを笑ってしまいそうになる。（199 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;さきほど良心について述べたことを考えると「わたし」がそう思うのも無理はない。良心なんてものは自分の外にある社会的なものなのだ。それなのに、まるで自分が最初から良心をもっているかのように他人を道徳的に非難することのおかしさは SNS で飽きるほど見ることができる。このような観点からするとストリックランドという人物はただひたすら自分に正直な人物として描かれているとも考えられる。「絵を描かねばならない」という思考だけがそこにあり、そのために何かを犠牲にするという発想もない。もちろん、そこにはモラルもないのだけれどストリックランドがモラルを締め出しているのはそれが偽善に過ぎないからだという理由ではない。ストリックランドにとって自分の外にあるものは全て余計なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;われわれはストリックランドのようになることはできない。それはあまりにも才能や運を必要とする「賭け」だからだ。他方でわれわれはストリックランドのように生きることはできるかもしれない。われわれの心のなかにある余計なものについて「それは自分らしくないことだ」と認識することさえできるのならば。そうやって自分らしくないこと、したくないことをやるのも人生である。それを踏まえると次の有名な文章もいつもと違う読後感があるであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[「不毛な」伝達への試み - 村上春樹『風の歌を聴け』雑感 -]]></title><description><![CDATA[発信しやすい世界になったように思う。202…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/20210726/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/20210726/</guid><pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 発信しやすい世界になったように思う。2021 年の現在、われわれはパソコンやスマートフォンなどを用いて文字も画像も発信できる世界を生きている。だがこの一方通行の発信がじっさいに誰かに受け取られ、そこに伝達、すなわちコミュニケーションが成立しているかどうかはそれほど確かではないのかもしれない。コミュニケーションが成立しないこと、伝達が行き違うことは仕事でも私生活でも生じえることは自らの人生経験を振り返れば容易に見いだせるであろう。とはいえ、もしかしたらこのコミュニケーションをめぐる問題はそれほど現代では重要ではないのかもしれない。というのも、現代は SNS を中心とした共有（シェア）の時代であり、話題やトピックが共有できる人々とそうではない人々という分断が半ばあきらめのもとに放置されている。われわれは他者への伝達などという苦労をわざわざしなくてもよいのではないか。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;文章を書くことの罠（存在証明と空虚さ）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; こうした伝達の不毛さについて考える際に一つのヒントとなるかもしれないのが村上春樹によるデビュー作、『風の歌を聴け』（以下、『風の』で表記。引用は村上春樹『風の歌を聴け』（講談社文庫）より行う）だ。簡単なあらすじを記しておくと、主人公の「僕」が故郷の町に帰り、友人である「鼠」と語り、とある経緯で知り合った女性と親しくなっていく夏の日々を描くものだ。このように一見シンプルなあらすじではあるけれども、実際に読んでみるとその印象は大きく異なる。『風の』は 40 節の断片から成り立っているが時系列に並んでいるわけではなく、話は飛び飛びになったり、一見ストーリーとは関係のない少年時代のエピソードや小説からの引用が挿入されていたりする。まるで伝達することを拒否しているかのように。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; しかし、本当にそうなのだろうか。ここで着目したいのは『風の』が「文章を書くことについての小説である」ということだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;結局のところ、文章を書くことは自己療養の手段ではなく、自己療養へのささやかな試みにしか過ぎないからだ。しかし、正直に語ることはひどくむずかしい。僕が正直になろうとすればするほど、正確な言葉は闇の奥深くへと沈みこんでいく。（『風の』8 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;文章を書くことはまず自分に向かう行為である。だが自分のことを正直に語るのは難しい。たとえよく知ってる自分のことについてであっても書かれた文章はすでに自分とは異なるものであるからだ。文章を書くことによって自分とそれ以外のものが区別される。それは架空の作家であるデレク・ハートフィールドの文章からの引用という形で次のように書かれている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;文章をかくという作業は、とりもなおさず自分と自分をとりまく事物との距離を確認することである。必要なものは感性ではなく、ものさしだ。（『風の』10 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;だが、そうしたものさしでは測りきれない深い淵が認識しようと努めるものと、実際に認識するものの間にあるとも言われる（『風の』12 頁）。ここで文章を書くということは常に失敗するおそれがあるということ、もしかしたら誰かに何かを伝えることなど不可能なのではないかということが示唆されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伝達が不可能であることは自分の存在への不安を掻き立てることになる。「僕」はあまりにも無口であったため医者にかかることになる。そこで医者は文明とは伝達のことであり、もしなにかを表現できなければなにも存在しないことと同じなのだと「僕」に語る（村上『風の』30-31 頁）語らねばならない、書かねばならない、でなければ存在しないも同然なのだ。こうした強迫観念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 不安はむしろ文章を書くことによって累積される側面もあるのかもしれない。「僕」は存在理由をテーマにした小説を書こうとおもいつく。そこで彼はすべての物事を数値に置き換えるという性癖にとりつかれることになる。電車の乗客や階段の段数、吸った煙草の本数まで数えてみたものの次の結論にたどり着く。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;その時期、僕はそんな風に全てを数値に置き換えることによって他人に何かを伝えられるかもしれないと真剣に考えていた。そして他人に伝える何かがある限り僕は確実に存在しているはずだと。（村上『風の』96 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; もちろんそんな試みが叶うわけもなく彼は自分が一人ぼっちであるということを見出すことになる。文章をいくら積み重ねてみたところで他人にも何も伝わらないのだ。しかも最悪なことに文章を書くことそれ自体は意味を見出しやすい（村上『風の』12 頁）。「僕」がやったような数値に置き換えることは現代で「バズる」という現象における数字に置き換えられるかもしれない。そうした数字に意味がないことはこの小説が書かれた時代よりも SNS が発達した社会である現代のほうが実感されることであろう。言葉や文章は積み重ねるほど自分なるものが空虚なものとなっていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;不毛さのために書く&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;それでも文章を書くこと、伝達することに救いはあるのか。文章を書くことの意義はどこに見出されるのか。ここでもハートフィールドの次のような言葉が引用されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小説というものは情報である以上グラフや年表で表現できるものでなくてはならないというのが彼［＝ハートフィールド］の持論であったし、その正確さは量に比例すると彼は考えていたからだ。（村上『風の』123 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この箇所だけ読むとハートフィールドの文章論は「僕」とたいして変わらない。しかし、ハートフィールドはそこだけでは終わらなかった。彼はトルストイの『戦争と平和』について量は申し分ないが「宇宙の観念」が欠けており、それは「不毛さ」であるとも述べている（村上『風の』124 頁）。虚構の作家に文章を書くことにおいて大事なのは不毛さであると語らせるという複雑に入り組んだ状況が提示される。まるで文章を書いて伝わることなんて虚構だし、不毛なんだと言わんばかりに。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;しかし、不毛さはけっしてネガティブなものではない。文章を書くことの救いは「鼠」に求められている。「鼠」は旅行に行った際に見つけた古墳について次のように語る。
「そいつはあまりに大きすぎた。巨大さってのは時々ね、物事の本質を全く別のものに変えちまう。 」（村上『風の』118 頁）
「俺は黙って古墳を眺め、水面を渡る風に耳を澄ませた。その時に俺が感じた気持ちはね、とても言葉じゃ言えない。いや、気持ちなんてものじゃないね。まるですっぽりと包みこまれちまうような感覚さ。つまりね、蟬や蛙や蜘蛛や風、みんなが一体になって宇宙を流れていくんだ。」（村上『風の』118-119 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ここに宇宙の観念、すなわち不毛さがある。しかし、「鼠」は次のようにも言うのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「蝉や蛙や蜘蛛や、そして夏草や風のために何かが書けたらどんなに素敵だろうってね。（村上 『風の』119 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;物事は積み重なると本質が変わる。文章も例外ではない。自分のために書かれた文章は他人への伝達を望みながらも決して届くことはなく深い淀みに落ちていく。そこに溜まった文章は「小説」なんて言われるかもしれない。不思議なことに伝達されない文章の塊は宇宙的な不毛さを伴い、宇宙的なあらゆるもののために書かれたものになる。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;自分という存在の発見&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 重要なのは文章を書くことそれ自体が不毛ではないということだ。文章を書くことが結果的に不毛な事態に巻き込まれているというほうが正確なのかもしれない。文章を書くことによって区分されようとしていた自己と自己をとりまくもののが一体化されることになる。ここには不毛さの慰めがあるのかもしれない。不毛さの観念は伝達せねばならないという強迫観念や自分の存在理由を蝉、蛙、風と等しいものにする。けれど全てが無になるのではない。不毛さのためにわれわれは何かを書けるかもしれないという希望は残される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「他者への伝達などしなくてもよいのではないか」、冒頭に書いた問いかけにたいして伝達は常に失敗するのだからノーと答えるしかないのかもしれない。だが、人間はそうした伝達を求めてしまう存在でもある。何かを書いてしまう存在である。そうした文章が誰かに届くことはなくても、積もってしまえば、それは常に宇宙的なものについて書かれているものになる。誰かに届くことはないが、何かについて書くことはできる。そしていつか書かれた文章によって自分なるものを見出すことができるかもしれない。自分が伝達するのではない。伝達しようとすることで自分を発見する。この文章もそうした願いのもとに書かれることになったのだ。&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>