<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[羊を数えては捨てる RSS Feed]]></title><description><![CDATA[羊を数えては捨てる RSS Feed]]></description><link>https://sheep-null.github.io</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sat, 08 Jan 2022 12:33:33 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[幸せっていったいなんなのさ - 森村進『幸福とは何か』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/13/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/13/</guid><pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介するのは森村進『幸福とは何か』（ちくまプリマー新書）である（以下、「本書」と表記し、引用する際には頁数のみ表記する）。「幸福」というとても大事ではあるが扱いにくい概念にたいして考えていくためのヒントが豊富に含まれている。まずは本書がどのような構成になっているかを見てみよう&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 序章では本書の目的、および方法論が述べられている。本書がいわゆる人生論のために幸福を論じるのではなく理論的に幸福とは何かを検討する「幸福の哲学」の入門書であることが説明される。著者も述べているように本書の狙いは幸福の哲学を通じて哲学的な議論を読者に体験してもらい、そして実際に議論してみようと思わせることである（23 頁）。ここで重要なことは著者が哲学における議論の方法をきちんと挙げていることである。それは次のようなものだ。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;自分の考えをその論拠を含めてなるべく明確化する。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;それに対してなされている、あるいは可能な批判や疑問に応答する。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他の見解との異同を探り、得失を考え、できれば自説を修正する。（23 頁）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt; 第一章では幸福とは何かについてもっともベーシックなものである「快楽説」が紹介される。すなわち人が幸福であるとはその人がどれだけの快楽を経験しているかで決まるのである（28 頁）。快楽説の魅力は主に次の三点であると著者は述べる（29−34 頁）。第一にその説得力である。病気や怪我が苦痛を与えるので悪く、美味しいものや願望が達成されたときの喜びはよいということを否定する人はなかなかいないであろう。第二にすくなくとも本人にとってはどの程度幸福かどうかは自明に判断できることだ。第三に人間の行動と真理を正しく説明しているようにおもわれることだ。というのも、われわれは現実に快楽を求め、苦痛を避けるように振る舞っているからだ。他方で快楽説への反論はもちろん存在する。反論の一つは快楽にも質の違いがあるようにおもわれることだ（34-37 頁）。たとえば幸福に寄与しないような低級な快楽というのもあるのではないか。もう一つの反論はロバート・ノージックが提案した「経験機械」という思考実験である（42-47 頁）。この機械によってあなたの脳は電極を取り付けられタンクに浮かんでいるが自分が望むどんな経験も得られる。われわれがこの機械に繋がれたくないと考える理由を快楽説は説明できるのだろうかと問うているわけだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第二章では欲求実現説が紹介される。この説によると「自分の欲求が実現されることが、本人にとっての善である（62 頁）」。欲求実現説の長所もいくつかあり上記で述べたような経験機械への反論を退けたり、人間の行動を快楽説よりも上手く説明できる（64-65 頁）。また欲求実現説には各人の幸福の内容が他人からみてもわかりやすいという長所がある。快楽説では各人が経験する幸福度は他人には直接わからないが、欲求実現説ではその人が何を欲しているかを知ることによって、その人にとっての幸福度の状態を検討することができる。このように魅力的にみえる欲求実現説ではあるがもちろん反論は存在する。たとえば、情報が誤っている場合、たとえば毒が入った食べ物をそうだとは知らずに食べたいという欲求を持つ人がいたときにこれが実現されることは幸福には資さない（71 頁）。またわれわれにとって無意味な欲求の実現（公園の広場の草を数えるといった）をどう評価すべきかといった問題も生じ、欲求実現説を採用するためには欲求そのものに様々な制限を設けないといけないという難点が浮かび上がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第三章では客観的リスト説が紹介される。この説はその名の通り幸福を構成する要素がリスト化されており、道徳的な善さ、理性的活動、友情、愛情、自尊心などが含まれている。客観的リスト説の利点は今まで検討されてきた快楽説や欲求実現説への反論を回避することができることだ（106-107 頁）。たとえば快楽説は質の低い欲求や快楽以外の幸福をどのようにカウントするのかという反論を受けたが客観的リスト説快楽以外のものに価値があると応答できる。また欲求実現説には無意味な欲求や反道徳的な欲求が実現されるという問題があったが客観的リスト説にはそのような項目は存在しないと反論することができる。もちろん、客観的リスト説にも難点が存在する。たとえば、あまりにも権威主義的であったり、エリート主義的であったりすることだ（109-114 頁）。その人が望みもしないのに押し付けられるものは幸福なのか。理性的活動といった知的能力に個人差があるものは一部の人間しか幸福になれないのではないか。これに関連する反論として「リストに挙げられるものの根拠は何なのか」、「そもそもなぜリストとして列挙されないといけないのか」が扱われている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第四章では従来の三つの説では克服できない欠点があるのでいいとこ取りをする折衷説がとりあげられている。本書のなかでも極めて複雑な部分であるので読み進めるには根気がいる箇所であった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第五章では視点を変えて幸福と時間の問題が論じられる。幸福度を決めるのは問題となっている本人の現在の状態だけであるのか、あるいはもっと長いスパンで幸福は論じられるのではないか。このように期間や時点のみで考えるのではなく人生を全体の形として論じるアプローチもある。たとえば人生はここの時点の幸福の総和が同じであるとしながら人生のあとになるほど幸福度が上昇する一生のほうが、幸福度が低下する一生よりも望ましいという考え方である（188 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;本書の長所と短所&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 上記に書いてあることからもわかるように本書は「幸福の哲学」をテーマにしているが、幸福について考えてきた過去の哲学者のテクストを紹介したりするものではなく、われわれが実際に幸福について考えるためのアプローチを詳細に論じているところに長所がある。冒頭でも引用したように本書における哲学の方法とは自分の議論を明確にし、その根拠を提示することによって反論や批判を受け入れる形にし、必要があれば自説を修正していくというものだ。本書の進め方もまずは快楽説といった特定の立場の主張の議論の骨格とその根拠を吟味し、欠点があれば修正していくというもので論証を追っていくことによってわれわれが実際に考えるための訓練となっている。また、参考文献も充実しており気になった立場やもっと知りたいとおもった立場についてさらに勉強するときに有用である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; とはいえ、本書にも問題がある。全体の流れとしては快楽説、欲求実現説、客観的リスト説をそれぞれ検討するとなっているが、議論の構成上、たとえば快楽説の章なのにすでに他の説のアイデアや論証が紹介されることになっていたりと本の構成と議論の構成とが合致しない箇所がいくつかある。そのため前提知識がない初学者が読むときには注意が必要であると思われる。また、折衷説でわかるように幸福の哲学には様々な立場が存在し、それを一冊の本で論じるためにはもうすこし工夫が必要であるとも考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; とはいえ、本書は日本語ではアクセスがしにくかった幸福の哲学について大まかな見通しを与えてくれるだろうし、読書会のテキストにして参加者で議論を追っていたり、反例をあげたりするにはとてもよいすぐれた入門書であることは間違いない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[今後、哲学していくために - 次田瞬『人間本性を哲学する』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/12/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/12/</guid><pubDate>Mon, 11 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 人間らしさってなんだろうか。他人に優しくしたりすることだろうか、それとも他人を徹底的に憎しむことなのだろうか。もしかしたら、人間らしさはそうした感情的なものとは異なる知性的なものかもしれない。たとえば、数学をしたり、言語を使うことは人間を他の動物から区別する一つの目安かもしれない。とはいえ、そうした活動も人間にそもそも備わっているものなのか、あるいは学習や文化の側面が大きいのか。考えてみると難しい問題である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介する『人間本性を哲学する』（以下、「本書」と表記し引用する際には頁数のみ表記する）は人間らしさ、難しい単語でいうと「人間本性」についての論争をまとめた興味深い本である。哲学史において「人間本性」という単語は珍しいものではなくたとえばスコットランドの哲学者デイヴィッド・ヒュームの著作のタイトルは『人間本性論』というまさにそのままのタイトルである。しかし、この本は過去の哲学者たちが議論してきたことをまとめるスタイルではない。現代における人間本性に関する研究、生物学や心理学の研究を参照しつつ、そこで生じた論争をまとめるスタイルになっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; まずは簡単に内容を見ていこう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「はじめに」では人間を合理的とされる人間の能力を「知能」、「言語能力」、「数学の知識」から検討すること、そしてそうした能力が「氏か育ち」なのか、「生得的か経験的か」、「経験に基づくのか基づかないのか」という観点からそれぞれ論じられることが予告される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第一章 人間本性の科学史」ではダーウィンの進化理論、優生学、環境の影響、遺伝仮設の復権など論じられる。「生まれ」の理論と「育ち」の理論が交互に優勢になる歴史を概観しながら以後の論述にとって重要な問題となる概念や考え方が紹介される予備的な章になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第二章 知能」では知能テストと遺伝についての紹介があり、知能が遺伝なのか環境なのかについての問題が論じられる。また人種の問題や能力主義の問題にも触れており、知能の問題が社会的問題であることがわかる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第三章 言語」では言語を獲得する際に生まれを重視する生得主義と呼ばれる立場とそれへの批判が論じられる。また言語獲得だけではなく言語の起源に関する論争にも触れられ、文化進化によって生じたものなのか、自然選択によって生じたものかについての議論も検討される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第四章 数学」では数学とは題されているものの認識論、つまり知るとはどういうことかについての議論が紹介される。アプリオリとアポステリオリの区別を皮切りに知識は経験に基づくのか、あるいはそれ以外なのかが検討される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「おわりに」では本書の議論、主張が要約され、控えめではあるが著者自身の見解が述べられる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以上が本書の概要である。見ればわかるように様々なトピックが論じられ、読んでいてとても勉強になった。また文献紹介も丁寧になされており、今後気になる分野を読み勧めていく際にも頼りになる。以下ではいくつか気になるポイントを挙げながら感想を述べたい。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;本書のスタイルについて&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 知能、言語といったトピックについて様々な分野の知見を参照しながら総合的に論じるスタイルはダニエル・デネットやスティーブン・ピンカーを思わせるものがある。今後、言語や知能について哲学するためには（当然のことではあるが）常にこうした分野の知見をアップデートする必要があるのだろう。また著者自身が本書の目的を「ジャーナリスティックに紹介すること（23 頁）」と述べているように予備知識を必要とせずに読み進められるように本書は構成されている。たとえば、遺伝の仕組みや知能テストについてはかなり紙幅を費やしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は様々なテーマを初学者にもわかるように解説しようとしているがその試みはうまくいっているだろうか。確かに予備的な章や節を設けることで学習的な構成にはなっているものの通読するうえでは多少退屈なところでもあり、またその解説に集中しすぎてそもそも何の話だったか忘れてしまうこともあった。このあたりは私にも問題がある。また「知能」、「言語」、「数学」というトピックがそれぞれ独立したトピックであるので一冊の本として体系的に読むための仕掛けを施してほしかったという気持ちもある。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;哲学するってどういうことなの？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 本書は様々なトピックについて勉強するための解説書として優れていることは間違いないのだが『人間本性を哲学する』というタイトルにある「哲学する」とはなんだったのかという印象もある。本書のスタイルを考えてみるのならいわゆる「心の哲学」や「哲学的自然主義」が思い出される。哲学的自然主義の解説書、植原亮『自然主義入門』ではプラトンがソクラテスに語らせる洞窟の比喩、政治哲学者ジョン・ロールズが用いた無知のヴェールを「思考ツール」としてとらえ自然主義の輪郭を捉えようとしていた（植原 2 頁）。このような方法論が提示されることで「そもそも哲学ってなにしてるの？」という素朴かつ重要な疑問がとりあえずはクリアになる。本書は扱っているトピックが哲学史的にも重要であることやそのトピックに関する哲学的な論争があったことまでは十分に触れられていたが、今後この分野で哲学していくとはどういうことなのかという点には触れていなかったように思われる。そのためこうした分野（とりわけ知能や言語）において哲学者が果たす役割とはいったいなんであるのかわからないのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書は人間の諸能力の研究に関する優れたサーベイである。そして本書を読んで興味を持ったのなら紹介されている文献案内を通じてさらに学ぶことができるであろう。常に手元に置いておきたいそんな本である。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[政治への参加と責任 - 宇野重規『民主主義とは何か』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/11/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/11/</guid><pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 民主主義という言葉はあまりにも身近であるのでわれわれはそれについて語る際には色んなものを前提してしまっている。たとえば、民主主義は多数決や選挙とほぼイコールであるといった具合にである。さらには「民主主義はなんとなく良いもの」というイメージがあるので表面的には民主主義には賛成しておくものの、SNS などでは「民主主義は終わった」という諦観を見せることでなにかしらのアピールができるという優れものでもある。漠然としているがなにかよさそうなもの、それが民主主義について語る際になんとなく意識されているものではないか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介する宇野重規『民主主義とは何か』（以下、『本書』とし、引用する際には Kindle 版の位置 No.を表記する）は民主主義について再び考えてみることを促す本だ。本書はまず冒頭で三つの問いかけ、すなわち「民主主義とは多数決なのか少数派の意見を尊重するものなのか」、「民主主義は選挙に尽きるのか、あるいはそうではないのか」、「民主主義とは制度なのか、あるいは理念なのか」を投げかけている（位置 No.7−37）。これらの問題は一見答えが自明であるように思えるが答えるのは簡単ではない。それは民主主義という概念がこれらの選択肢をすべて除外するものではなかったという歴史的な事実があるからだ。それゆえ、本書は歴史的なアプローチが採用されることになる。つまり、古代ギリシャにおける民主主義の「誕生」から近代ヨーロッパへの「継承」、自由主義との「結合」、そして二十世紀における「実現」といった点にフォーカスし、その時代に民主主義がどのように営まれ、そして論じられてきたのかが検討される（位置 No.51-57）。ここで重要なのはいずれのキーワードにもカッコがつけられており、その言葉通りの意味ではないことが示唆されている（位置 No.57）。そして本書の一番重要なテーマは次のとおりである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…全体を貫くキーワードとなるのは「参加と責任のシステム」です。人々が自分たちの社会の問題解決に参加すること、それを通じて、政治権力の責任を厳しく問い直すことを、民主主義にとって不可欠の要素と考えるからです。「民主主義を選び直す」ことは、そのための第一歩なのです。（位置 No.67-69)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 以上が本書にて述べられる民主主義について論じるための方針であるが実際に読んでみるとこの方針が達成できているかは明確ではない。たしかに冒頭の問いかけは結論部において答えられており、そのための材料は本文中にある。しかし、実際に読んでいるときにはその問題意識はそれほど前面に出てこず現在述べられている主張が本書全体においてどのような役割が与えられているかを把握しにくい構成になっている。また、「序」における新型コロナへの言及や「第五章 日本の民主主義」についての論述も著者の問題意識を通じて述べられているのだとは思うのだけれども、本書の一貫性に寄与するものではなかったようにおもえる。それゆえ本記事では本書全体を評価するのではなく重要なポイントである「参加と責任のシステム」にしぼってコメントしていきたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「第一章 民主主義の「誕生」」では古代ギリシアにおける民主主義の発生が論じられている。本書によれば古代ギリシアにまず着目するのは民主主義の営みが極めて徹底されていからだ（位置 No.353）。そして古代ギリシアの人々は官僚も職業軍人もいないところでふつうの市民たちが国政を担い、決定し、さらには武器をとって戦ったという事情が民主主義の発展に寄与したのだという（位置 No.401）。ここからもわかるように古代ギリシアの人々の政治への参加というのはかなりアクチュアルな出来事だ。彼らにとって政治とはポリスが人々を保護するというモデルではなく、自らが武器をもってポリスを守り、それを維持するという能動的なものなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした状況下において発明された民主主義は次の二つの特徴をもっている。第一に政治においては公共的な議論によって意思決定することが重要であること、第二に公共的な議論よって決定されたことには自発的に従うことである（位置 No.468）。このように開かれた場で議論を行うという透明性の確保、そして自分の意見とは異なるものであってもそうした議論を通じて決定されたものを受け入れることはまさに理想ともいえるものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書では古代ギリシア史家の橋場弦が古代ギリシアの民主主義は「参加と責任のシステム」と呼んだんだことに着目している。定例民会は年に 40 回ほど開催され、参加する負担はけっして軽いものでもないにもかかわらず参加率も高かった。そして、責任の面でも厳しい仕組みになっており、公職を全うしたあとでさえ任期中の会計チェックを受け、きちんと説明できないのなら市民からの告発を免れなかったという。民主主義が参加と責任との両方から成立していることは現代でも重要な意義があると本書は示している（位置 No.657）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記で描かれているような政治への参加とその責任システムが歴史上どのような変遷をたどってきたのかが本書のテーマである。たとえば、議院内閣制や代議制民主主義はそうしたシステムを拡張させるものであった（位置 No.1799）。他方でシュンペーターのエリート民主主義やダールによる多元的民主主義についての考えは「参加と責任のシステム」を弱めるものとして理解されている（位置 No.1992-2143）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 個人的な感想としては古代ギリシアの「参加と責任のシステム」はやはり当時であったから可能であったようにおもえるということだ。個人が政治への参加と軍事への参加を両立できた時代であったからこそ当事者意識が醸成されたようにおもえる。現在のような分業の時代においてはそうした仕組みが可能であるかは疑問である。また、「参加」については政治的な仕組みや技術の改良によって拡張されることは可能だとは思うが「責任」については権力への批判という文脈でしか言及されていなかったこともあり古代ギリシアのような市民が引き受けるような責任とは異なる印象を受けた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように多少古代ギリシア民主主義への憧憬が強いとはおもうけれども、やはり通史的に検討するうえでは便利なものであるとはおもうのでおすすめしたい。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[倫理学の回り道、あるいは王道 - 佐藤岳詩『倫理の問題とは何か』雑感 -]]></title><description><![CDATA[倫理や道徳という言葉の胡散臭さとは裏腹に道徳や倫理について論じることそれ自体には違和感がなくなってきたようにおもわれる。たとえば、サンデルの『これからの「正義」の話をしよう 』などで知られる「トロリー問題」は 1…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/10/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/10/</guid><pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 倫理や道徳という言葉の胡散臭さとは裏腹に道徳や倫理について論じることそれ自体には違和感がなくなってきたようにおもわれる。たとえば、サンデルの『これからの「正義」の話をしよう 』などで知られる「トロリー問題」は 10 年前とは比べ物にならないほど人々に知られるようになっている。Twitter などでは「トロリー問題」について功利主義的なスタンスをとったり、そもそもの問題を否定したり、あるいはいかに面白いことを言えるかという大喜利をしたりする光景は珍しくない。彼ら・彼女らが真剣に議論をしているかはともかくとして「われわれは道徳的に何をすべきか」を議論するのが倫理学の一つの仕事であるというのはある程度前提されているようにみえる。また、ジョシュア・グリーンは『モラル・トライブズ』において「トロリー問題」について考えている人々の脳の状態を検討するなど自然科学などの手段を用いて道徳について考えようとしている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記のように道徳、倫理の問題とは「われわれは道徳的に何をすべきか」をテーマとし、それにたいするアプローチは自然科学によるものも存在するといった学問的な進歩を遂げていると考えられる。しかし、道徳、倫理の問題はそれほどシンプルなものなのだろうか。「われわれは道徳的に何をなすべきか」における「道徳的に」とはそもそもどういう意味なのだろうか。そして「何をなすべきか」とあるように倫理や道徳の問題はわれわれが行う決定や行為についてだけの問題とあるようにおもわれるが本当にそうだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介する佐藤岳詩『倫理の問題とは何か」（光文社新書）［以下、「本書」と表記し引用は頁数のみ記す］はまさに倫理の問題が複雑であり豊かな内容をもっていることを教えてくれる好著である。佐藤は『メタ倫理学入門』を執筆していることからもわかるようにメタ倫理、すなわち倫理とはそもそもなにかについて考える分野についての専門家である。『メタ倫理学入門』はメタ倫理についてのわかりやすい入門書であったが、学術書でもあるので形式的、概念的な枠組みを重要視した構成になっていた。他方で本書は語りかけるような文体で執筆され、ポスト・トゥルースや BLM の問題について触れながら倫理、道徳といった問題のアクチュアルさを描いている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; さらに、本書には倫理学の教科書としてオリジナルな箇所も存在する。本書によれば道徳や倫理を理解する基準の候補として次の四つの基準があるのだという（96 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;重要性基準：私たちの生にとって重要で深刻なものを示すもの&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理想像基準：私たちにとっての理想像を示すものが倫理・道徳&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行為基準：意図に基づいた振る舞いを示すものが倫理・道徳&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;見方基準：倫理・道徳とは世界の見方そのもの&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt; 本書によると多くの倫理は重要性基準、理想像基準で説明されるが、より幅広い観点から検討してみると行為全般に関わる問題であったり、世界の見方そのものであると言うこともできる。本書はどの基準が正解かを明確にするものではないが、著者の見解は「見方基準」を採用するが、そうすることで他の三つの基準を除外するものではなく、むしろそれらの基準がもっている重要さを見出すことができるという立場である（113 頁）。本書はこうした四つの基準を念頭に置きながらメタ倫理の考え方を紹介、検討していく点に独自性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 簡単に内容を紹介しておこう。第一章では上記の基準が導入され、倫理の問題について考える際のポイントが紹介される。第二章では「倫理の問題には正解があるか」をテーマになぜ客観的な正解があるのか、あるいはないと考えてしまうのかを検討している。第三章では倫理の問題に正解を求める態度を批判する人間という存在の脆弱性に訴えるアプローチや、それでもなお真実にたいする態度を必要とするアプローチを紹介する。第四章では「べき」や「良い」といった規範的な言葉についての見解が紹介される。そこでは「良い」、「悪い」という単語のもつ一貫性への要求や「なぜその行為をするのかについての」理由はわれわれの内面にあるのか、それとも世界の側にあるのかといった論争が解説されている。第五章ではここまでの議論をふまえたうえで倫理の問題を考える際に生じるひっかかり、人とのかかわり合いといったこれまでの倫理学ではあまり触れてこなかった事態や現象について言及される。こうした日常の揺らぎをきっかけとして倫理の問題があらわれてくるというのが本書の主張である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は「道徳」、「倫理」といった言葉で示されているものの複雑さ、そして倫理の問題というものが単に行為の問題に尽きないということを示してくれる。「正しい行為とはなにか」が倫理学の教科書ではおもに扱われることを考慮すると本書が解説するものはそうした王道とは異なる脇道、回り道、裏道のようにおもえるかもしれない。もしかすると、現在普及し、他の自然科学や社会科学でも扱えるようになった倫理の問題とは異なる本書の見解は倫理学という学問の進歩に逆行していると考えられるかもしれない。しかし、そうではないと私は思いたい。それなりに生きていると遭遇する道徳の問題はそもそも問題それ自体がスッキリしていないし、われわれはどうすべきなのか答えがでないばかりか、そうした問題に直面するだけでいろんな反応や感情を引き起こしてしまう。倫理学がこうしたまさにいまここで起きているものを捉えることができないのだとしたらそこからいくら「進歩」しようとも意味がないのだ。本書は倫理の問題とは何かというスタート地点を再設定し、そこから将来あらわれるかもしれない新たな王道を見定めるためのガイドブックとしておすすめできる。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[あっちこっちから出口へ - 村上春樹『1973年のピンボール』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/9/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/9/</guid><pubDate>Mon, 20 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 実はこのブログでは書く題材が見つからないときには村上作品をとりあげるというルールがある。先週も村上春樹作品だったので二週連続でとりあげているわけであるがこれはなかなかピンチである。書く前には書けそうとおもった本がいざ書き出してみるとなにか違うと思い直し結局そのまま放置されている文章の断片がいくつもある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するのは村上春樹『1973 年のピンボール』（講談社文庫）［以下、「本書」と表記し引用する際には頁数のみ表記する］である。本書は前作『風の歌を聴け』の主人公である「僕」が引き続き登場する続編であり、物語の重要なキャラクターである鼠を中心とした鼠三部作ともいえる一連の作品の二作目にあたる。この作品の特徴としては『風の歌を聴け』にあったスタイリッシュさは鳴りを潜め、のちの村上作品にとって重要なテーマとなる「直子」の存在が仄めかされたりするもののとくに大きな事件もなく物語は終わりを迎えるといったある種地味な作品になっている。とはいえ、タイトルにもあるピンボールをめぐるうストーリーや突然主人公の家に住み着くことになった双子の少女とのやりとり、「僕」が友人と起業した翻訳会社の話が効果的に展開されていて物語に飽きることはなかった。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;小説の目的&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;とはいえ物語は抽象的に進められる。まず提示されるメタファーは「入口と出口」についてだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一九七三年九月、この小説はそこから始まる。それが入口だ。出口があればいいと思う。もしなければ、文章を書く意味なんて何もない（26 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 以前、『風の歌を聴け』でも論じたように村上にとって文章を書く目的は伝達することにあった。ここで言われている出口はそうした伝達が達成されることであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; もう一つ重要なメタファーとなっているのがピンボールだ。本書でピンボールとは「孤独な消耗(29 頁)」と言われその作業はわれわれをどこに連れて行くこともない。ただリプレイを続けていくこと、ピンボール・ゲームが永劫性を目指しているのだとされる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ピンボールの目的は自己表現にあるのではなく、自己変革にある。エゴの拡大にではなく、縮小にある。分析にではなく、包括にある（30 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 「入り口と出口」、「ピンボール」への言及からもわかるようにこの小説はある種の出口を求めながら、しかし自己を縮小していくこと、村上の作品によく出てくる表現を用いれば自らをすり減らすことを描く小説である。このように整理するととてもシンプルなテーマではあるけれども本書の内容はそれこそピンボールのようにあっちこっちに話題が飛ぶ。「僕」と双子の奇妙な生活、友人と共同経営している翻訳会社、遠いところにいる鼠の不安、などなど。そのためまずは次の三つのポイントから物語を考えてみよう&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;傾聴、翻訳、配電盤&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 本書の冒頭にて「僕」は知らない土地の話を聞くことを好んでいたことを語る。誰もが「僕」に自分の生まれ故郷を語りたがり、そうした話を聞いて彼はひたすら頷いていた。そして「僕」と友人の仕事は翻訳業であり様々な英語の文章、新聞記事や医療に関するもの、あるいはなんの役に立つかわからないものを翻訳していた。そうした翻訳の営みは「考えるに付け加えることは何もない、というのが我々の如きランクにおける翻訳の優れた点である（34 頁）」と表現される。そして、このように他人の話を傾聴し、他人が読みたいとおもったものをそのまま伝達してきた自分を「僕は空っぽになってしまったような気がした。もう誰にも何も与えることはできないのかもしれない（79 頁）」とも評価している。他人の言葉を聞くことも、他人の言葉を誰か別の他人に伝達することもコミュニケーションとしては十分ではないのだ。こうした「僕」の状況は彼の部屋に取り付けられていた配電盤に関する描写からも明らかにされる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「配電盤の話をしよう」と僕は言った。「どうも気にかかるんだ」二人は肯いた。「何故死にかけてるんだろう」「いろんなものを吸い込みすぎたのね、きっと」「パンクしちゃったのよ」（90 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; こうしたパンク状態の「僕」の心は出口を見つけられるのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;ピンボールの憂鬱&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; そうした「僕」の心を占めることになったのは学生時代にハマったピンボールの存在だ。彼は学生時代にアルバイトのほとんどをとあるピンボールの台に注ぎ込んでいた。いつの間にかゲームセンターが潰れてしまい、どこかへと消えてしまったピンボールでありながらときには「彼女」とも形容されている。まるで失われた過去を探し求めるように「僕」はピンボールを探し回ることになる。なんだかんだで「僕」は「彼女」と再会を果たすことになるのだが正直なところこの展開が物語においてどのような役割を果たしているのかを理解することは困難である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「彼女」との再会はピンボールマニアが探し当ててくれたとあるピンボールマシンの収集家が所有する倉庫にて行われた。そこはかつて養鶏所であったが廃業し、いまは何十台のピンボールが保管されているだけのいわば「墓場」のような場所になっている。「僕」はそこでピンボールをプレイすることなく彼女とただ「対話」するのだ。「僕」と「彼女」の間に共有されているのは「ずっと昔に死んでしまった時間の断片（160 頁）」にすぎない。ここで行われているのは過去との決別であるものの単にネガティブな意味で行われているのではない。いつかずっと先に自分が救われる、そんな出口を未来に見出すことはできるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書は雨のシーンが多く全体的に冷たいイメージが多用されるけれども読後感の爽やかさは格別だ。双子に振り回された日々もいつかは終わってしまう。一方でピンボールとの別れは自分をすり減らすことから離れることでもある。そうした希望をもってもいいのではないだろうか。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[向き合わない男たち - 村上春樹『女のいない男たち』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/8/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/8/</guid><pubDate>Mon, 13 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 私事であるが初めて読んだ村上春樹作品が今回紹介する『女のいない男たち』である。内容はともかく文体のリズム感が気に入ったのでその後いくつか彼の作品を読んでは「これはよかった」「これはダメだった」を繰り返している。村上作品でも長編は読み終えることができず途中で力尽きてしまうことが多かった一方で、短編集は彼の文体のリズム感が発揮されることもあって比較的読み終えることができるものが多かった。よくわからないけれどなんとなく読み終えることができるというのは村上春樹作品がもつ数少ない美徳の一つなのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; というわけで『女のいない男たち』の紹介をしたいのだけれども再読するにはもちろん理由がある。なんと収録されている短編の一つであるドライブ・マイ・カーが映画化されるのである( &lt;a href=&quot;https://dmc.bitters.co.jp/&quot;&gt;https://dmc.bitters.co.jp/&lt;/a&gt; )。しかも、主演は西島秀俊である。村上作品の主人公をやるには強すぎる印象がある。運転主役の三浦透子はイメージ通りで村上作品に出てきそうな空気感がある。これも個人的なことなのだがマンガであれ、映像であれ小説の人物に「顔」ができてしまうと再読するのが困難になる。初めて読んだときにできあがったキャラクターのイメージを崩しつつ、映画や漫画を見て「やっぱりこの顔じゃないな」と苦しみながら本を読むことはかなり辛い作業になるからだ。というわけでこの文章もそうした苦労のうえに成立している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; そろそろ本題に入らないといけない。『女のいない男たち』（以下、引用は文春文庫版から行い頁数のみ記す）はタイトル通り付き合っていた女性、あるいは妻を失った男たちの話である。失ったというのも語弊があるかもしれない。不倫、浮気、死別とそれぞれ理由は違うが失ったというよりは女性たちのほうから出ていったというほうが近いかもしれない。なので『女が去ってしまった男たち』ぐらいのほうが内容としては適切かもしれないがあまり響きがよくないので元のタイトルのほうが良いのだろう。驚くべきことなのだが著者の村上自身はこうした「女性に去られてしまった男たち」というモチーフを抱いたことを不思議がっている（10 頁）。あまり彼の作品を読んでいない私でさえもむしろこうしたモチーフは村上春樹作品の本流だとおもっていたので一瞬ジョークではないかと考えたが文章を読むとそれなりにシリアスなのできっとそうなのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; この短編集は 6 つの作品から成り立っており、それぞれ独立した内容になっている。ある作品の人物が別の作品に背景的に登場していたりはするがあまり本質的なことではないだろう。独立しているといっても同じモチーフ（女に去られた男）を共有していることにはかわりないので読者はそうしたモチーフの側面、あるいは断面として各作品を読み説くことはできるだろう。読んでみるとわかるのだが読後の印象もかなり異なる「ドライブ・マイ・カー」や「イエスタデイ」は比較的前向きで明るい印象があるのにたいして「独立器官」や「木野」はかなり暗い気持ちになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 気分の問題でまずは暗い作品たちから。「独立器官」は金も名誉もある独身中年の整形外科医が結婚を考えずに様々な女性たちと交際しているのだが、あるとき惚れ込んでしまった女性のために苦しむことになる。結末からいうとその惚れ込んでしまった女性は既婚者でありながらその整形外科医を踏み台として金を得たのち夫でも整形外科医でもない第三の男のもとへと行ってしまうのだ。ショックのあまり整形外科医は食べ物も喉を通らなくなり餓死することになる。タイトルの「独立器官」とは整形外科医が語り手の「私」に語った一つの偏見である。つまり、女性は嘘をつくときに表情も声色も変えることなくその良心も痛むことなしに嘘をつけるのだ、と。いわば嘘をつく器官が備わっているのだ。こうした女に去られてしまった心の痛みを「木野」ではまったく異なった角度から描いている。主人公の木野は妻の浮気を目撃してしまったことで離婚を決意し、それまで続けていた仕事も辞めて新しくバーを開くことになる。浮気を目撃したといっても彼の心は穏やかで店もそれなりに上手く行き第二の人生が始まるかと思われた。しかし、客として来ていた女性とセックスをしてしまったことや離婚することになった妻からの謝罪を経て彼の心は動揺しはじめる。そして彼は自分が浮気現場を目撃したときに傷つくべきであったし、それを悲しむべきだったのだと気づくことになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記の二作品は女が去ってしまった男たちの態度を両極端的に描いている。つまり、とても傷つくか、まったく傷つかないでいるか、だ。ただ、どちらの態度も男の側にかなり寄っているという点では共通している。失恋のショックのために餓死することになった男は「独立器官」という偏見を抱くことからもわかるようにそもそも女性に向き合っていなかったようにみえる。そして浮気現場を見たときに傷ついていなかったと思いこんでいた男も自分に関心がないように妻にも関心がなかったのだ。なのでこの二つの作品は正確にいうと「女に向き合わなかった男たち」ということになるであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「ドライブ・マイ・カー」はいわば上記の作品の中間的な位置にある。主人公の家福はそれなりに売れている役者であるが事故を起こしてしまい専属運転手の女性を雇うことになる。家福には亡くなった妻がおり、しかも生前に浮気をしていた。彼はその浮気の理由を、なぜあんな男と妻が寝ていたのかを知りたいとおもっている。そのために浮気相手と仮初の友情を築いてさえいることを運転手の女性に語ったのちに彼女は言うのだった。理由なんてなかったのだと。別にその浮気相手に心惹かれてなんていなかっのだ、と。それを聞いた家福は必要以上に傷つくことも無感動になることもなく沈黙のなか眠りに落ちるのだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「理由なんてない」というのはとても大事な態度だと思う。女が去ったことについて抱いている悲しみにふさわしい理由を男が探し求めるのは合理的にみえるがそもそも出発点を間違えているようにもみえる。つまり、そうした理由なるものは自分ではなく女の側にあると想定してしまっているのだ。なのでこの作品の男たちは「女に去されてしまった」というよりは「女とも自分とも向き合っていなかった」男たちなのである。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[「本物」であることは重要なのだろうか？ - フィリップ・Ｋ・ディック（浅倉 久志訳）『アンドロイドは電気羊の夢をみるか？』雑感 -]]></title><description><![CDATA[今回紹介したいのは映画『ブレードランナー』の原作にもなったディック『アンドロイドは電気羊の夢を見るか？』（以下、本書と表記し、引用の際には Kindle 版の位置 No…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/7/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/7/</guid><pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 今回紹介したいのは映画『ブレードランナー』の原作にもなったディック『アンドロイドは電気羊の夢を見るか？』（以下、本書と表記し、引用の際には Kindle 版の位置 No.を記す）である。本書のあらすじは次のとおりだ。おそらく核戦争後とおもわれる世界で主人公のリックはおもに植民惑星において人間の雑用をこなすために作られた機械人形、つまりはアンドロイドが脱走した際にそれを破壊する仕事を行っている。アンドロイドは人間と見間違えるほどに精巧に作られており見分けるには人間とアンドロイドの違いとされる感情移入能力をテストするしかない。アンドロイド狩りを続けるなかでリックは魅力的なアンドロイドやアンドロイドのような冷たさをもつ人間に出会うことで「人間とアンドロイド」という区別に疑念を抱くようになっていくというものだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; あらすじからもわかるように本書の重要なテーマは感情移入能力（共感）である。つまり、他者が抱いている喜びや悲しみの感情を自分も共有し、それを感じるといったことが人間にはできて、アンドロイドにはできないとされているのだ。そしてそうした感情移入の対象も人間に限定されているはずなのであるが、物語が進むなかでリックはアンドロイドにまで感情移入の対象を広げることになってしまう。リックは自分がやっていることが単なる処理ではなく殺害であると強く意識してしまうのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 物語を理解するうえでもう一つ重要な要素となるのは動物の存在であろう。本書の世界観では動物がほとんど絶滅しており、生きている動物は希少である。なので動物を飼うことは一種のステータスになっているのだが、動物を飼って世話をするというのはある種の道徳的な行為であるともされているのだ。物語にも出てくる『電気羊』とはリックが仕方なく購入した機械仕掛けの動物のことを意味している。本物の動物、とくに羊や馬は貴重で高価であるので手が届かないけれども他人の目を気にして動物を買う人のために機械仕掛けの動物も需要があるという世界観になっている。機械仕掛けの動物も精巧に出来ているのだが、リックはそれには不満でありいつか本物の動物を手に入れようと必死になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書では「人間とアンドロイド」と「動物と電気動物」という図式が存在し、それはいわば「本物と偽物」の区別であると言えるかもしれない。「本物」という領域にはアンドロイドは含まれることはない。それ（本書ではアンドロイドを示す代名詞は彼、彼女ではなく「それ」になっている）は判断し、表情も豊かなのように見えるのだが決して本物にはなれないのだ。リックも最初はその図式に従っていたのだが、上記にも書いたように「本物と偽物」を区別するのが結局わからなくなっていくというのが物語の大筋である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ここでもうすこし本書における感情移入、共感の概念について見ておこう。この物語で人間たちは「共感ボックス」という特殊な機械を使っている。その機械を使うとマーサーと呼ばれる老人が坂を登っているのだがそれを邪魔するかのように石が投げられているというイメージが映し出される。人間たちはそのイメージに共感しあうことで喜びや悲しみを共有しあう。こうした行いは「マーサー教」と呼ばれ人間たちの価値判断の源泉となっている。ここにある感情移入、共感の働きの役割は人間の一体化にあると言えるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 他方でこうした感情移入、共感の能力の有無は「われわれとわれわれ以外」を区別する基準、この物語でいうならばアンドロイドを排除する基準になっている。 リックはフォークトカンプフ感情移入度検査法と呼ばれるテストで人間とアンドロイドを区別している。テスト方法は道徳的にセンシティブな内容が書かれている質問をよみあげそれに反応する際の顔の筋肉や目の動きをチェックするというものだ。感情移入能力がないアンドロイドは道徳的な判断を伴うテストにたいして人間とは異なる反応を示してしまうのでバレてしまうというわけだ。このように本書では感情移入、共感というの力は集団の一体化と集団からの排除という話題に関連して言及される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; リックが出くわした事態は上記のような共感概念では十分に説明できないものであった。それは共感の配慮の対象になるものが本物の人間や動物に限定されないということだ。アンドロイドは共感能力をもっていないかもしれないが、それでも人間がアンドロイドにいわば一方的に共感してしまうという事態はありえる。これは共感し合う存在としての人間観や生命観を揺るがすことになる。リックがそうした自分の価値観が揺さぶられていることを意識したきっかけとしてレッシュという同じくアンドロイドを処理する同業者と出会ったことがあげられる。リックは楽しんでアンドロイドを処理するようにみえるレッシュを見てアンドロイドなのではないかと疑う。そこでフォークトカンプフ感情移入度検査法を行うのだがその結果はレッシュは人間であるというものだった。テストの後に行われる会話は印象的なものである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「新しいイデオロギーの準備はできたか？」フィル・レッシュがきいた。「つまり、おれが人類の一員であることが説明できるような」リックはいった。「きみの感情移入と役割取得の能力には欠陥がある。このテストには出ないが。つまり、きみのアンドロイドに対する感情だ」「むろん、そんなテストはあるわけがない」「あるべきかもしれない」フィリップ・Ｋ・ディック,浅倉 久志. アンドロイドは電気羊の夢を見るか？ (Japanese Edition) (Kindle の位置 No.2332-2336). 早川書房. Kindle 版.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; ここでリックはアンドロイドをも共感の対象にするような新しい価値体系を築くことを迫られるが、それは簡単なことではない。自分の混乱を抑えるためにリックはアンドロイドとのセックスを試みたり、本物の動物を飼ったりして気を紛らそうとする。しかし、物語の終盤では結局アンドロイドを殺してしまうことになる。疲れ果てたリックは砂漠で放浪することになり、そこで偶然カエルを見つけて喜びのあまり家に持ち帰るのだが妻にそのカエルは機械であると指摘されてしまう。悲しむリックだが次のようにも言うのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;電気動物にも生命はある。たとえ、わずかな生命でも フィリップ・Ｋ・ディック,浅倉 久志. アンドロイドは電気羊の夢を見るか？ (Japanese Edition) (Kindle の位置 No.3998-3999). 早川書房. Kindle 版.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 電気羊を毛嫌いし、本物の動物を求めていたリックが電気動物をたとえ勘違いだとしても生命があると感じたことは彼の価値体系が変化したことの証左であるといえる。そしてここでのリックが抱いている価値体系は他人と共有できないので彼は孤独なのかもしれない。しかし、それでもなお自分が感じた喜びは本物であったというところに救いはあるのかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[大人のための倫理学 - アナス『徳は知なり』（春秋社）雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/6/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/6/</guid><pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 道徳的な正しさや不正について考えてみるとうんざりすることがある。「これこれするのは正しい」からすべきであるとか、「これこれするのは不正である」からすべきではないなども胡散臭いものがある。こうした反感をおぼえてしまうのはそれが単に綺麗事であるからというだけではなく、なにかわれわれの生活からは離れた抽象的で権利的な概念であるからではないか。われわれの周囲を見渡してみるといい人も悪い人もいる。彼ら・彼女らがそのようにみえるのはなにかの理念に合致している、あるいは反しているからなのだろうか。もっとわれわれの生活感覚に根付いた良さとか悪さというものがあるのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するアナス『徳は知なり』（春秋社）（以下、本書と表記し、引用する際には頁数のみ記す）はわれわれの身近なとこから語りかけてくれる倫理学の本だ。倫理学のなかでも規範倫理学といわれる分野には代表的な三つの立場がある。ある行為に関して道徳的な善悪を判定する際に（i）行為の帰結が重要となる帰結主義（功利主義）、（ii）行為の動機を重視する義務論、そして（iii）行為者の性格に着目する徳倫理である。この教科書的な分類が適切であるかは専門家に任せるとして、この三つの立場のなかでは本書は（iii）徳倫理に関するものとなっている。倫理学のなかでも徳倫理は最近注目されている立場であり、その証拠として『徳倫理学基本論文集』や『ケンブリッジコンパニオン徳倫理』といった論文集が出版されるなどしている。また、ハーストハウス『徳倫理について』、フット『人間にとって善とは何か』といった徳倫理の専門家の著書も翻訳されておりその期待度の高さをうかがい知ることができる。こうした徳倫理への注目は上記の三つの立場のうちの残り二つである帰結主義（功利主義）や義務論への反感から生じているという見方もある。功利主義が唱えるような効用を目指すような人間観や義務論が指示するような義務をひたすら守るという人間観はどうもわれわれの経験や直観に訴えるにはあまりにも抽象的であったり、理念的すぎるからだ。反対に徳倫理にあらわれる「勇敢さ」、「親切さ」といった用語で示される人間観は日常的な親しみがある。しかし、徳倫理もそれほど万能なわけではない。「徳（virtue）」という単語が醸し出す保守的で共同体的なイメージは現代のリベラルな空気とは合わないものがあり、また現代の徳倫理の専門家が引き合いに出すアリストテレスは奴隷や女性差別を認めてさえいる。このように徳を前面に押し出す倫理理論は閉鎖的で時代錯誤であると思われるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 本書の著者であるアナスは上記のような問題点に気づきつつも徳について語ろうとする。アナスは過去に様々な徳理論が登場してきたけれども、それでもあえて徳そのものについて語ることは意義があることだとしている（3 頁）。まず第一の理由として現在まで様々な徳理論があり、それらが互いに論争しているときにわかることであるが「徳とはそもそもなんであるか」についての共通理解が存在しないことがあげられる（3 頁）。第二の理由は本書が提示する徳の説明は従来にないオリジナリティがあるからだ。アナスによるとピアノ演奏のような技能を発揮する人に見いだされる推論と徳を発揮するために行われる目的を果たすための実践的推論とには類似点があるのだという（4 頁）。一見すると有徳な人とピアノ演奏家にいったいどんな類似点があるのかわかりにくいかもしれない。周囲の人に親切にし、人助けを行う寛大な人とショパンを華麗に弾きこなすプロのピアニストがそもそも頭の中でつながりにくい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; アナスによれば有徳な人の実践的推論と技能を発揮する人の実践的推論の類似点は次のようになっている。まず、アナスが指摘するように徳は習得するのに長い時間を必要とする（22 頁）。思いやりや親切心は一朝一夕で習得できるものではない。親や学校での教育を通じて手本を見せられたり、実際に親切にしたりすることトライ・アンド・エラーを繰り返していくことで習熟していくのである。このように考えると徳とは機械的に反応することであるとおもわれるかもしれない。つまり、「困っている人がいたら親切にするという」規則を教え込まれ、その状況に出くわしたのなら頭で考えるのではなく体が勝手に反応してしまうといったものが目指すべきことである、と（23 頁）。しかし、アナスによればそうではない。たとえば、プロのテニス選手が試合中に見せる戦略は練習と習熟の賜であるが、頭を使わずになされることではない。同じように勇敢さは救助にすぐ向かうだけではなく、周りの状況を注意深く観察し、評価することによって示されることもあるからだ。このように決まりきった反応だけではなく、能動的で知的な取り組みを伴った実践面での発達も有徳であるためには必要なのだ（26 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以上が本書の中心的となる主張であるが、有徳になるには長い時間をかければよいだけではなく、自分から積極的に動かないといけない。受け身の立場ではダメなのだ。アナスも次のように言っている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;命じられたことをただ行うだけでは、ここで近道をする（少なくとも、正しい場所に向かって近道をする）ことにはならない。本書のような徳の説明を用いる倫理学理論は、そのような近道をしないことによって、私たちを大人のように扱いながら、私たちに指針を与えるのである。（87 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; もしかしたら、ここから一般的な教訓も引き出せるかもしれない。冒頭でみたような正しさや不正に対する反発について考えてみよう。道徳的問題に自ら能動的に、積極的に取り組むことができるのならば、われわれは正しさや不正とは違う仕方で道徳的問題に取り組むことができるかもしれないという可能性があるかもしれない。もちろん、試行錯誤の末に失敗したり、恥をかいたりするかもしれない。だが、そうした失敗や恥ずかしさを経験して成長するのが大人になるってことはのではないか。本書は学術的な興味がある人だけではなく、向上心があり前向きに生きようとするすべての人々、すなわち大人に読んでほしい一冊である。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[気持ちは論じれるのか - 源河『感情の哲学入門講義』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/5/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/5/</guid><pubDate>Mon, 23 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;「議論では感情的になってはいけない」、「感情は気まぐれなので信用できない」といった感情のイメージはとても根強い。なにかを論じたり語ったりする場合にはとりわけそういう態度が要請されることになる。たしかにわれわれはエビデンスやきちんとした手続きに基づいて物事を論じたり、決定したりすべきなのかもしれない。とはいえ、感情それ自体が議論の対象にならないわけではないし、感情というものがわれわれの生活に強く根付いていることは確かである。では、そうした感情を論じるにはどうすればいいのか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今回紹介したいのは源河亨（2021）『感情の哲学入門講義』慶應義塾大学出版会である（以下、本書と表記し、引用する際には頁数のみ記す）。著者は『悲しい曲の何が悲しいのか:音楽美学と心の哲学（2019）』、『知覚と判断の境界線:「知覚の哲学」基本と応用（2017）』などを執筆しており、心の哲学の研究で知られている。本書は上記のような専門書とは異なり、入門書として書かれており予備知識なしに読むことができる。簡単に本書の概要を紹介しておこう。本書は 15 講から成り立っており著者が大学で行った講義を意識した構成になっている。第 1 講はガイダンスとなっており本書の内容紹介と哲学はいったいぜんたい何をするのかの説明を行っている。第 2 講から第 6 講は感情の本質とその複雑さについて論じられており、たとえばわれわれが実際に恐怖を感じる事態を知覚、身体反応、判断といった観点から考察したり、地域や文化における感情の違いは何に基づくのかを検討している。7 講から 14 講は感情についての応用的な問題を扱っている。たとえば、ロボットは感情を持てるかといった SF っぽいトピックや理性と感情の対立、道徳における感情の役割などが紹介される。まとめとなる 15 講は本書全体の内容をふまえて感情をコントロールするにはどうすればいいかについての見解が示されるとともに、今後感情の哲学について勉強していくための参考文献案内が書かれている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一見すると本書は広範なトピックを扱っているので通読するのが困難なようにおもわれる。しかしながら、そんなことはない。その理由でもあり、本書の特徴ともなっているのが哲学とはそもそも何をするのかという方法論を丁寧にかつ具体的に示していることである（14-21 頁）。哲学というと個人や人の考え方、生き方についての信念を指すものであったり、プラトンやカントといった哲学者が書いた本を読んで考えたりすることであると言われる。こうした人生哲学や哲学書を読むことも哲学であることは間違いない。他方で、現在の道徳や意識、あるいは感情といった問題にたいして古典的な哲学者に頼ることなしに、身近な経験に訴えたり、経験科学の知見を参照しながら哲学をすることも可能である。本書もそうした方式に則っており、哲学することを議論を作ることであり、考えや主張を吟味することであるという。たとえば、「肉を食べることは不正であるのか」といった主張をしたときに「それは人間ではなく動物が食べることも不正であるのか」と意見をぶつけ、それに反論したりすることで哲学という営みは成立するのである。そして本書で論じられるテーマである感情とはわれわれにとって身近なものでありよく経験することであるので、古典的な哲学書を経由してその問題を論じなければならないということはない。また、哲学だけでなく心理学も感情を扱うので、哲学するときには心理学の実験結果などを活用することもできる。そうした実験結果を集めたり解釈することで心理学の実験ではカバーできない箇所を議論する事が可能となる。このように哲学することとは議論を作ることであること、そして他分野の学問の知見に適宜触れることで本書は様々なトピックを一貫性のある仕方で論じることができる理想的な入門書になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書のなかでもきわめて興味深いのは「第 10 講 感情と理性は対立するのか」であろう。まず、第 10 講では理性的、合理的であるという評価が他人にも理解できることであるという点を指摘する。そして、感情にも思考的側面があり、たとえば恐怖の感情は恐怖の原因となっている対象が危険であるという思考的な側面がある。このように考えると合理的であるという評価は感情にも適用できる可能性があり、理性と感情の対立は常識的に考えられるほど鋭く対立しているものではないということが明らかにされる。では、理性と感情はなぜ違うとされてきたのだろう。その理由として提示される理論は人間の心には素早く自動的に働くシステム 1 と労力も時間もかかるシステム 2 があるという二重過程理論である。この理論によればいわゆる感情が働くとされる場面ではシステム 1 が用いられる。目の前にクマやヘビがあらわれたときに「ヘビやクマはわたしにとって危険であるので怖がろう」と意識することはない。他方で計画を立てたり、複雑な問題を解こうとしたりする際にはシステム 2 が用いられる。その場合、われわれは意識的に能動的に物事を考えたり、判断したりすることになる。ここで注意しなければならないのは「システム 2 がシステム 1 より常に優れている」のではないし、それゆえ感情が常に悪いものであるという考えも誤っているということだ。本書によると感情がそのような悪者扱いになるのは本来ならシステム 2 が得意な場面なのにもかかわらずシステム 1 が働いてしまって失敗した事例があまりにも注目されているためであるという。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上記のように考えると理性と感情の対立と言われるものは同じものの違う側面であるものを誤って対立させてしまっている。本来なら感情が要求される場面で「そんなのは感情的だ」ということは誤っているし、物事を混同しているのである。他方で感情をコントロールしなければならない場合にはそうしなければならない。なので理性と感情のどちらが優れているのかではなく、今この状況で要請されているのはどのような態度なのかを考えていくのが感情とのよい付き合い方なのかもしれない。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[優れたひとになってもよいのか？ - 佐藤『心とからだの倫理学』雑感 -]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/4/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/4/</guid><pubDate>Mon, 16 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; より美しく、より賢く、より強くなりたいという願望をもつことはそれほど珍しいことではない。この願望が満たされないがゆえに苦しむこともあるだろうし、そのためならどんな努力も惜しまないであろう。そのために化粧やダイエット、受験や資格の勉強、筋力トレーニングといったものに人々は時間とお金を費やすのである。では、もっと手軽に、そして確実にこうした願望が満たされるとしたらわれわれはそれを使ってもよいのだろうか。美容整形をおこない、スマートドラックを使い、ドーピングに頼ってもいいのだろうか。こうした問題を扱うのが応用倫理におけるエンハンスメントと言われる分野である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介したいのは佐藤岳詩『心とからだの倫理学―エンハンスメントから考える―』（ちくまプリマー新書）である［以下、引用は頁数のみ表記する］。佐藤は『メタ倫理学入門』（勁草書房）や『「倫理の問題」とは何か』（光文社新書）といった倫理学の入門書を執筆している注目の倫理学者である。先の二冊ではメタ倫理といわれる抽象的でな理論的な分野がメインであったが、本書ではわれわれの身近で具体的な問題であるエンハンスメントが中心となっている。佐藤自身もあとがきで述べているように「理論が現実から乖離してしまっているのではないかという恐れ（295 頁）」からエンハンスメントについて考えるようになったのだという。もちろん、具体的であるからといって簡単でわかりやすいことが書かれているのではない。エンハンスメントという「そんなのはその人次第じゃん」と言いたくなる問題が社会や道徳と複雑に関係していることが注意深く、丁寧に論述されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; まずは本書の内容を概観しよう。先程ものべたように美容整形、スマートドラック、ドーピングが論じられているのに加えて、トランスジェンダー、遺伝子操作、モラルエンハンスメントと多種多様である。一見するとこれだけの内容を一冊の新書で執筆するのは困難のようにおもえるが本書にはいくつかの工夫がある。ひとつは第一部「身体」、第二部「心」、第三部「人間」というアウトラインを設定することによって上記の問題群を考え、分類するための適切な道筋を示してくれることだ。こうした道筋を設定してくれることによって本書の構成は一貫性のあるものになっており、エンハンスメントという分野を包括的に考えるための足場を提供してくれる。もうひとつの工夫はエンハンスメントの問題を考えるうえで重要になる倫理学のアイデアや議論といった考えるためのツールを効果的に配置し紹介していることだ。たとえば「美容整形は身体に傷をつけるから悪いのだ」という主張に対しては「普遍化可能性の原則」を援用して、「身体に傷をつけるものは全て悪いと言えなくてはならない」と分析することによって問題点を明確にしている（38 頁）。そしてこうした倫理学的な考え方が単に紹介されているだけではなく、様々なトピックにたいしてどのように適用できるのかといったいわば倫理学の実践的な使い方も展開され、読者が自分たちで倫理学的に考えていくための模範になっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 上記の二つの工夫からも理解されるように本書は現実的かつ具体的な問題にたいして倫理学の理論を活用して分析するためのまさにお手本とも言うべきものになっている。さらに本書は倫理的な問題にたいして著者自らの意見を押し付けるのではなく読者が自分で考えて判断するための余地を残している。本書ではたとえば「ドーピングを行う人は身体を大切にしていないか」といった問題を設定し、それについて賛成派と反対派の意見をそれぞれとりあげその主張の構造や問題点を指摘するというスタイルで書かれており、最終的にどっちが正しいかという答えは与えられない。もちろん、賛成派と反対派のどちらが正しいのかをハッキリしてほしいという人もいるかもしれない。「賛成派も反対派もどっちも一理あるという日和見主義ではなにも問題は解決していないのではないか？」と考えてしまうかもしれない。しかしながら、こうした危惧とは裏腹に、本書では賛成派と反対派がどのような点で対立していたのかということについては一定の答えを与えている。たとえばドーピングの問題について賛成派も反対派も自分の身体は大事であるという点や不平等や不公平は避けることなどは一致しているものの、ドーピングの解禁が平等をもたらすか不平等をもたらすかといった点で鋭く対立しているのだと説明する（84 頁）。このようにして本書はエンハンスメントの倫理的な問題を解決するのではなく、その問題のポイントとなっていたものとはいったいなんだったのかを提案することによって、読者に倫理的な問題を考える際の手がかりを与えているのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように行き届いた工夫と配慮からなる本書が提案する倫理学的な考え方は次の 3 つの視点から考えることであると佐藤は述べている（13 頁）。まず美容整形やドーピングといった心身への介入を検討する当事者、次にその当事者の友人、家族といった周囲の人々、最後に社会はどうあるべきかといった社会の視点である。当事者の視点から本当にその介入が幸福なのかどうか、そしてそうだとしても社会的な視点から考察すると介入を受け入れる人とそうでない人との間にどのような影響を及ぼすのかといったように問題は様々な視点から考察されねばならない（287-290 頁）。本書はそうしたエンハンスメントに関する複雑さを単純化することなく真摯に向き合いたいと考えるすべての人々の必読書となるであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[論破っていったいどうやるの？ - ウェストン『論証のルールブック』雑感 -]]></title><description><![CDATA[論破という言葉はよく聞くが実のところこの単語が何を意味しているのかはなかなか不明瞭である。この単語はネットの議論でよく使われている。それは KO…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/3/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/3/</guid><pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 論破という言葉はよく聞くが実のところこの単語が何を意味しているのかはなかなか不明瞭である。この単語はネットの議論でよく使われている。それは KO 宣言であったり、議論に参加しない第三者の評価でもあったりするかもしれない。そんなボクシングのような言葉の殴り合いとして「議論」とされるものが存在しているとするのなら、われわれはどうやってその議論の「勝ち負け」をジャッジすればいいのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 今回紹介するウェストン『論証のルールブック』［以下、引用はアンソニー・ウェストン（古草秀子訳）『論証のルールブック』（ちくま学芸文庫）から頁数のみ表記する］はわれわれが議論する際のルールを提案してくれる。この本では「論証」とは「結論を支える一連の根拠や証拠を提示すること（13 頁）」であるとされる。たんにわれわれの意見や信念を言いっぱなしにしないことが大事なのだ。そして論証がなぜ重要であるかというと見解の是非を判断し、動物倫理などの問題を検討するための手段であるからだ（15 頁）。もちろん、論証には各種データの取り扱いなども含まれている。そうした議論の材料がうまく自分の主張をサポートしているのかを検討するのも大事なことだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; またウェストンは論証の魅力を次のようにも述べている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…手間暇かけて論証の練習をすることはそれ自体が魅力的な行為なのだ。心がより柔軟になり、制約から自由になり、鋭敏になる。論理的思考がどれほどの成果をもたらすかを評価するようになる（17 頁）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この記事ではウェストンが挙げているルールをすべて紹介することはできないのでいくつか重要であると思われるルールを抜粋して紹介しよう。まず、「ルール 5 感情的な意味合いの強い言葉を避ける」だ。ウェストンは次のような主張を悪しき例として紹介している。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;面目ないことに、かつてあれほど隆盛を誇った旅客鉄道をすっかり衰退させてしまったアメリカは、いまや名誉にかけて過去の繁栄を取り戻す義務がある！（30 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; この例文では感情的な言葉が並べているだけで具体的な根拠がないとウェストンは指摘する。衰退した原因はどこにあるのか？なにが面目ないのか？かつて隆盛を誇った組織が混迷に陥った例は多くあるがそうした組織をすべて立ちなおさせるべきなのか？そして「名誉にかけて」とはいったいどういうことなのか？誰かと約束をしたりしたのだろうか？ウェストンが例示した文は日本でもよく見られる文句だ。「名誉」を「日本人の誇り」に置き換えるとその手の主張は珍しくないことに気づくであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 感情的な表現を乱用してはいけないのは自分の主張だけでなく相手の主張について語るときもだ。相手の主張を感情的な表現で貶めて自分の主張を立派で見栄えのよいものにしてはならないとウェストンは語る（32 頁）。「他人の考えを理解しようとつとめよう。他人の考えを正しく理解しようとすることは大切だ（32 頁）」、と。このように議論という営みは自分と他人との共同作業であるということがわかる。自分と他人は異なる主義主張をもっていながらも論証という共有ツールを使うことはできる。議論は単に相手をやりこめたり、痛めつけたりするものではない。議論で展開される論証を吟味し、評価することによって意見（他人のみならず自分自身のものも含む）が適切なものであるかを互いに確かめる行為なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 次にとりあげたいのは「第 5 章 原因についての論証（80-91 頁）」である。この章では原因と結果に関する論証がメインとなっている。たとえば、教室で前列の席に座る人は成績がいい傾向にあるとか、結婚している人はしてない人よりも幸福感が強いことなどが原因と結果に関する論証の事例だ。ウェストンはこうしたケースについて「ルール 18 相関関係から原因を導く論証」として考えるアプローチを提案するが他方で「ルール 19 相関関係には別の理由があるかもしれない」ということも指摘している。たとえば、偶然的な相関関係（ウェストンの例でいえば 2012 年にスーパーボウルに出た二つのチームの本拠地が同じ年にマリファナを解禁するなど）もあるし、いわゆる積極的な人が成功するというケースは積極性が成功を導いたのではなく、成功が積極性を導いたと考えることもできる。このように二つの現象の相関関係が偶然的であったり、あるいは向きが逆（A→B ではなく B→A）である可能性が存在するのだ。さらにいえば、二つの現象が相関しているとしても実は共通する別の要素があるのかもしれない。教室で前の席に座る生徒のほうが成績がよいのは学校生活に最善を尽くす生徒が自ら前の席に座り、いい成績を納めるとも考えられるからだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした相関関係を吟味するには「ルール 20 もっとも確からしい説明を探す 」を考える必要があるとウェストンは言う（86 頁）。たとえば結婚と幸福は関連があるが、結婚が幸福度を高めるのか、幸福度の高い人が結婚して、その結婚生活を維持するのに成功する傾向があるのか？ウェストンは後者の主張のほうが蓋然性は低いと考える。というのも、幸福によって人は魅力的なパートナーになるかもしれないが、自分自身のことに熱中するかもしれないし、幸福だからといってパートナーにたいする責任感や誠実さをあらわすかどうかはわからないからだ（88 頁）。ただここで注意すべきなのはたしからしい説明というのは陰謀や超自然的なはたらきによるものではないというウェストンの指摘であろう（89 頁）。テロや暗殺事件といった劇的な出来事は矛盾や不可解な点があるので陰謀論を支持する人も多いがいくら普通の説明が不完全であるからといって陰謀論がそれを免れているとはかぎらないし、説明不能な点はもっとたくさんあるのだ。ネットの議論はどうしても陰謀論に陥りやすい。一見シンプルですっきりした議論にみえる陰謀論は拡散されやすく人々の共感を獲得しやすいからだ。そうした議論に自らが陥らないためにも原因と結果に関する議論の難しさを心得ておく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このように本書は具体的な論証のルールが書かれているがわたしがもっとも重要であると考えているのは「第 10 章 公開討論」である。そこではじっさいにわれわれが議論を行う際に論争相手にとるべき態度、たとえば「相手の意見を変えようとするよりも、なんらかの妥協点を探ろうとするべきだ（166 頁）」といったことが書かれている。当たり前のことだが論争というのは論争相手が存在することではじめて成立する。なので論争相手には敬意を払わないといけない。このように議論という営みを考えるとやはり「論破」という行為なりレッテルは議論が共同作業であることを見えなくさせる危ないワードになっているのではないだろうか。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[モラルとは違うところへ - モーム『月と六ペンス』雑感 -]]></title><description><![CDATA[生き方について考えることはとても贅沢なことである。202…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/2/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/2/</guid><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 生き方について考えることはとても贅沢なことである。2021 年の夏を生きている人々からすればこれから世界はどうなってしまうのかという大きな問題と自分たちはどうやって食っていけばいいのかという切実な問題に向き合わざるをえないのが現状である。しかし、生き方というのはどうしても人生に付きまとう問題だ。われわれは未来を見て「このように生きるのだ！」と思うだけではなく、過去を振り返ることで「このように生きてきたのだ」と考えることも出来るからだ。いわばこのようにあとづけの意味で生き方というのはむしろ困難な現状であるからこそ考えてしまうのだろうし、そこに囚われてしまうのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; そうした「生き方」について描かれた小説のなかでもポピュラーなものとして取り上げられることが多いのがモーム『月と六ペンス』ではないだろうか（以下、引用はサマセット・モーム（金原訳）『月と六ペンス』（新潮文庫）から行い頁数のみ表記する）。この小説は小説家の主人公である「わたし」を語り手として、作中の天才画家であるストリックランドについて綴ったものである。ストリックランドという人物は真面目な父親であり夫であったが絵を描くために家族を捨て創作活動にのめり込む。このエピソードからもわかるようにこの小説は実在の画家であるゴーギャンを題材にしているもののあくまで違う人物として描かれている。「わたし」はストリックランドと知り合い、家族を捨て出ていった彼を追いかけて家族のもとに戻るように説得を試みたり、彼が巻き起こすトラブルにかかわったりしながらも、彼にたいする嫌悪だけではなくある種の好意も感じるようになっていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ストリックランドは反社会的な人物として描かれている。常に利己的であり、なんの悪びれもなく金を借り、他人には皮肉や冷笑をおこなう。まるで良心なんてないように。作中でも「わたし」は良心を次のようなものとして考えている。つまり良心とは個人の内部に置かれた法の番人である。他人からの批判はとてもおそろしい。他人から批判されないように社会の利益を第一にかんがえるように人間を矯正するものなのだ、と（89 頁）。しかし、ストリックランドのように良心を気にしない人はそうした非難なんてしったことではない。彼の心にはそういうモラルの領域は存在しないのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 注意したいのはストリックランドは反社会であるだけではなく、富や名誉についてもそれほど気にしていないということだ。そして家族を捨てたことも画家になるための代償であるとも考えていない。ストリックランドの心の中では画家になるか、家族を守るかという葛藤さえないのだ。「わたし」に芸術家というのがどれほど厳しいものなのかを説得されようとも「描かなくてはいけないんだ」と応えるストリックランドは次のようにも語る。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;おれは、描かなくてはいけない、といっているんだ。描かずにはいられないんだ。川に落ちれば、泳ぎのうまい下手は関係ない。岸に上がるか溺れるか、ふたつにひとつだ（79 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「描かずにはいられない」、この一点のみがストリックランドの心中にあった。われわれは人生においてあらゆる選択をしなければならない。自分の進路であったり、仕事上の意思決定について悩み、そこでは家族や夢が犠牲になったりする。こうした思考は捨てたもので自分のやりたいことを正当化しようという発想を招きこむかもしれない。自分が仕事のためにどれだけのものを犠牲にしたかという考えは自分が達成したことに彩りを与えてくれるからだ。しかし、ストリックランドは違う。彼は自分がやりたいことのためになにかを犠牲にしたという発想はこれっぽっちもない。「やらねばならない」、これだけなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; このような「生き方」をするストリックランドに巻き込まれるのは「わたし」だけではない。たとえば「わたし」の知人でもあるストルーヴェという人物はつまらない作品しか描けない画家であるがその審美眼はたしかな人として描かれている。妻であるブランチを大事にしており慎ましいながらも幸せな生活を送っていた。しかし、ストルーヴェはストリックランドの芸術的才能に惚れ込んでしまうことで事態は一変する。ストリックランドが病に冒され自宅で看病したいと妻ブランチに訴える。ストリックランドのことを気に入らないブランチは反対するものの、ストルーヴェは次のように語る。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;この世界に才能ほど素晴らしいものはないからね。だが、持てる者にとって、才能は苦しみの種でもある。僕たちは才能ある者たちにたいして寛容でなくてはならないし、辛抱強くなくてはならないんだ（157−158 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ブランチへの説得が功を奏し、自宅で看病をすることになったストルーヴェの悲劇的な結末については実際に読んでみて確かめてほしい。ストルーヴェも己の審美眼という才能のために苦しむことになったのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; こうした知人の悲劇にもかかわらず「わたし」はストリックランドをそれほど非難することはなくなってしまった。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;わたしは、道徳を振りかざして怒るのがどうも苦手なのだ。義憤にはかなり自己満足がふくまれていて、ユーモアのセンスが有る人間ならだれでもきまり悪さを感じるものだ。よほど真剣でなければ、自分のことを笑ってしまいそうになる。（199 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;さきほど良心について述べたことを考えると「わたし」がそう思うのも無理はない。良心なんてものは自分の外にある社会的なものなのだ。それなのに、まるで自分が最初から良心をもっているかのように他人を道徳的に非難することのおかしさは SNS で飽きるほど見ることができる。このような観点からするとストリックランドという人物はただひたすら自分に正直な人物として描かれているとも考えられる。「絵を描かねばならない」という思考だけがそこにあり、そのために何かを犠牲にするという発想もない。もちろん、そこにはモラルもないのだけれどストリックランドがモラルを締め出しているのはそれが偽善に過ぎないからだという理由ではない。ストリックランドにとって自分の外にあるものは全て余計なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;われわれはストリックランドのようになることはできない。それはあまりにも才能や運を必要とする「賭け」だからだ。他方でわれわれはストリックランドのように生きることはできるかもしれない。われわれの心のなかにある余計なものについて「それは自分らしくないことだ」と認識することさえできるのならば。そうやって自分らしくないこと、したくないことをやるのも人生である。それを踏まえると次の有名な文章もいつもと違う読後感があるであろう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[「不毛な」伝達への試み - 村上春樹『風の歌を聴け』雑感 -]]></title><description><![CDATA[発信しやすい世界になったように思う。202…]]></description><link>https://sheep-null.github.io/1/</link><guid isPermaLink="false">https://sheep-null.github.io/1/</guid><pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt; 発信しやすい世界になったように思う。2021 年の現在、われわれはパソコンやスマートフォンなどを用いて文字も画像も発信できる世界を生きている。だがこの一方通行の発信がじっさいに誰かに受け取られ、そこに伝達、すなわちコミュニケーションが成立しているかどうかはそれほど確かではないのかもしれない。コミュニケーションが成立しないこと、伝達が行き違うことは仕事でも私生活でも生じえることは自らの人生経験を振り返れば容易に見いだせるであろう。とはいえ、もしかしたらこのコミュニケーションをめぐる問題はそれほど現代では重要ではないのかもしれない。というのも、現代は SNS を中心とした共有（シェア）の時代であり、話題やトピックが共有できる人々とそうではない人々という分断が半ばあきらめのもとに放置されている。われわれは他者への伝達などという苦労をわざわざしなくてもよいのではないか。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;文章を書くことの罠（存在証明と空虚さ）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; こうした伝達の不毛さについて考える際に一つのヒントとなるかもしれないのが村上春樹によるデビュー作、『風の歌を聴け』（以下、『風の』で表記。引用は村上春樹『風の歌を聴け』（講談社文庫）より行う）だ。簡単なあらすじを記しておくと、主人公の「僕」が故郷の町に帰り、友人である「鼠」と語り、とある経緯で知り合った女性と親しくなっていく夏の日々を描くものだ。このように一見シンプルなあらすじではあるけれども、実際に読んでみるとその印象は大きく異なる。『風の』は 40 節の断片から成り立っているが時系列に並んでいるわけではなく、話は飛び飛びになったり、一見ストーリーとは関係のない少年時代のエピソードや小説からの引用が挿入されていたりする。まるで伝達することを拒否しているかのように。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; しかし、本当にそうなのだろうか。ここで着目したいのは『風の』が「文章を書くことについての小説である」ということだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;結局のところ、文章を書くことは自己療養の手段ではなく、自己療養へのささやかな試みにしか過ぎないからだ。しかし、正直に語ることはひどくむずかしい。僕が正直になろうとすればするほど、正確な言葉は闇の奥深くへと沈みこんでいく。（『風の』8 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;文章を書くことはまず自分に向かう行為である。だが自分のことを正直に語るのは難しい。たとえよく知ってる自分のことについてであっても書かれた文章はすでに自分とは異なるものであるからだ。文章を書くことによって自分とそれ以外のものが区別される。それは架空の作家であるデレク・ハートフィールドの文章からの引用という形で次のように書かれている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;文章をかくという作業は、とりもなおさず自分と自分をとりまく事物との距離を確認することである。必要なものは感性ではなく、ものさしだ。（『風の』10 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;だが、そうしたものさしでは測りきれない深い淵が認識しようと努めるものと、実際に認識するものの間にあるとも言われる（『風の』12 頁）。ここで文章を書くということは常に失敗するおそれがあるということ、もしかしたら誰かに何かを伝えることなど不可能なのではないかということが示唆されている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伝達が不可能であることは自分の存在への不安を掻き立てることになる。「僕」はあまりにも無口であったため医者にかかることになる。そこで医者は文明とは伝達のことであり、もしなにかを表現できなければなにも存在しないことと同じなのだと「僕」に語る（村上『風の』30-31 頁）語らねばならない、書かねばならない、でなければ存在しないも同然なのだ。こうした強迫観念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 不安はむしろ文章を書くことによって累積される側面もあるのかもしれない。「僕」は存在理由をテーマにした小説を書こうとおもいつく。そこで彼はすべての物事を数値に置き換えるという性癖にとりつかれることになる。電車の乗客や階段の段数、吸った煙草の本数まで数えてみたものの次の結論にたどり着く。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;その時期、僕はそんな風に全てを数値に置き換えることによって他人に何かを伝えられるかもしれないと真剣に考えていた。そして他人に伝える何かがある限り僕は確実に存在しているはずだと。（村上『風の』96 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; もちろんそんな試みが叶うわけもなく彼は自分が一人ぼっちであるということを見出すことになる。文章をいくら積み重ねてみたところで他人にも何も伝わらないのだ。しかも最悪なことに文章を書くことそれ自体は意味を見出しやすい（村上『風の』12 頁）。「僕」がやったような数値に置き換えることは現代で「バズる」という現象における数字に置き換えられるかもしれない。そうした数字に意味がないことはこの小説が書かれた時代よりも SNS が発達した社会である現代のほうが実感されることであろう。言葉や文章は積み重ねるほど自分なるものが空虚なものとなっていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;不毛さのために書く&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;それでも文章を書くこと、伝達することに救いはあるのか。文章を書くことの意義はどこに見出されるのか。ここでもハートフィールドの次のような言葉が引用されている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小説というものは情報である以上グラフや年表で表現できるものでなくてはならないというのが彼［＝ハートフィールド］の持論であったし、その正確さは量に比例すると彼は考えていたからだ。（村上『風の』123 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この箇所だけ読むとハートフィールドの文章論は「僕」とたいして変わらない。しかし、ハートフィールドはそこだけでは終わらなかった。彼はトルストイの『戦争と平和』について量は申し分ないが「宇宙の観念」が欠けており、それは「不毛さ」であるとも述べている（村上『風の』124 頁）。虚構の作家に文章を書くことにおいて大事なのは不毛さであると語らせるという複雑に入り組んだ状況が提示される。まるで文章を書いて伝わることなんて虚構だし、不毛なんだと言わんばかりに。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;しかし、不毛さはけっしてネガティブなものではない。文章を書くことの救いは「鼠」に求められている。「鼠」は旅行に行った際に見つけた古墳について次のように語る。
「そいつはあまりに大きすぎた。巨大さってのは時々ね、物事の本質を全く別のものに変えちまう。 」（村上『風の』118 頁）
「俺は黙って古墳を眺め、水面を渡る風に耳を澄ませた。その時に俺が感じた気持ちはね、とても言葉じゃ言えない。いや、気持ちなんてものじゃないね。まるですっぽりと包みこまれちまうような感覚さ。つまりね、蟬や蛙や蜘蛛や風、みんなが一体になって宇宙を流れていくんだ。」（村上『風の』118-119 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ここに宇宙の観念、すなわち不毛さがある。しかし、「鼠」は次のようにも言うのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「蝉や蛙や蜘蛛や、そして夏草や風のために何かが書けたらどんなに素敵だろうってね。（村上 『風の』119 頁）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;物事は積み重なると本質が変わる。文章も例外ではない。自分のために書かれた文章は他人への伝達を望みながらも決して届くことはなく深い淀みに落ちていく。そこに溜まった文章は「小説」なんて言われるかもしれない。不思議なことに伝達されない文章の塊は宇宙的な不毛さを伴い、宇宙的なあらゆるもののために書かれたものになる。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;自分という存在の発見&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; 重要なのは文章を書くことそれ自体が不毛ではないということだ。文章を書くことが結果的に不毛な事態に巻き込まれているというほうが正確なのかもしれない。文章を書くことによって区分されようとしていた自己と自己をとりまくもののが一体化されることになる。ここには不毛さの慰めがあるのかもしれない。不毛さの観念は伝達せねばならないという強迫観念や自分の存在理由を蝉、蛙、風と等しいものにする。けれど全てが無になるのではない。不毛さのためにわれわれは何かを書けるかもしれないという希望は残される。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「他者への伝達などしなくてもよいのではないか」、冒頭に書いた問いかけにたいして伝達は常に失敗するのだからノーと答えるしかないのかもしれない。だが、人間はそうした伝達を求めてしまう存在でもある。何かを書いてしまう存在である。そうした文章が誰かに届くことはなくても、積もってしまえば、それは常に宇宙的なものについて書かれているものになる。誰かに届くことはないが、何かについて書くことはできる。そしていつか書かれた文章によって自分なるものを見出すことができるかもしれない。自分が伝達するのではない。伝達しようとすることで自分を発見する。この文章もそうした願いのもとに書かれることになったのだ。&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>